\section{Sissejuhatus} \label{sissejuhatus}

Suured keelemudelid (\textit{Large Language Models}, LLM) on viimaste aastate jooksul liikunud nišikasutusest igapäevaseks töövahendiks, mida kasutatakse tekstide koostamisel, toimetamisel ja struktureerimisel nii ettevõtetes kui ka kõrgkoolides \cite{liang2024mapping}. OpenAI GPT-seeria, Google'i Gemini ning Anthropicu Claude'i mudelid suudavad koostada sidusaid akadeemilisi tekste, toimetada olemasolevaid dokumente ja genereerida pikemaid struktureeritud kirjalikke töid \cite{brown2020language, openai2024gpt4}. Väiksemate keelte, sealhulgas eesti keele, puhul on mudelite kvaliteet ja usaldusväärsus siiski ebaühtlasemad ning nende süstemaatiline hindamine on seni jäänud tagasihoidlikuks \cite{kuulmets2025finno, dorkin2026estllm}.

Bakalaureusetöö on Tartu Ülikooli arvutiteaduse instituudis (ATI) esimene suurem iseseisev akadeemiline kirjatöö, mille üliõpilane peab vormistama kehtestatud juhendi kohaselt \cite{tuati2026juhend}. Töö valmimine nõuab tavaliselt ühte semestrit, mille käigus tuleb süveneda kirjandusse, kirjeldada metoodikat, esitada tulemused ja järgida akadeemilist stiili. Üliõpilaste seas on viimastel aastatel laialdaselt levinud TI mudelite kasutamine lõputöö kirjutamise abivahendina, kuid senised juhendid ja uurimused ei anna selget pilti sellest, kui usaldusväärselt TI mudelid sellise ülesandega eesti keeles toime tulevad \cite{lund2025perceptions, rodafinos2025integration}. Eriti oluline on eristada vormiliselt veenvat teksti sisuliselt kontrollitud akadeemilisest tööst: lõputöö puhul ei piisa korrektsest struktuurist ja ladusast keelest, kui viited, andmed või empiirilised väited ei ole kontrollitavad.

Käesoleva bakalaureusetöö eesmärk on hinnata, kas ja millistel tingimustel suudavad kaasaegsed TI mudelid koos tänapäevaste agentsete tööriistadega genereerida eestikeelse tehnilise informaatika lõputöö. Töö ei käsitle mudeleid ainult isoleeritud tekstigeneraatoritena, vaid konkreetsete mudel-tööriista paaridena, sest agentne liides, failisüsteemi ligipääs, kompileerimisvõimekus ja süsteemijuhised mõjutavad lõpptulemust. Töö keskendub järgmistele uurimisküsimustele:

\begin{enumerate}
    \item Millised kaasaegsete TI mudelite ja agentsete tööriistade kombinatsioonid suudavad luua vormilt tervikliku eestikeelse akadeemilise lõputöö?
    \item Kuidas erinevad nende kombinatsioonide väljundid sama lühikese eestikeelse kasutajaviiba korral struktuuri, mahu, keele, viidete, teemavaliku ja juhiste järgimise lõikes?
    \item Kuidas mõjutavad kasutajaliides ja agentne failipõhine töövoog genereeritud töö kvaliteeti, ülesande tõlgendamist ja akadeemilise aususe piiranguid?
    \item Millistes lõputöö kirjutamise etappides suudab TI pakkuda tõhusat abi ning kus on inimese panus endiselt asendamatu?
    \item Millised on TI-põhise tekstigenereerimise praktilised piirangud, sealhulgas hinnakujundus, konteksti haldamine, keelelised puudujäägid, viidete hallutsineerimine ja kontrollimata empiirilised väited?
\end{enumerate}

Eelnevate uurimuste \cite{liang2024mapping, mugaanyi2024citation, kim2025geographic} ja autori ettevalmistavate katsete põhjal eeldati, et kõik valitud mudel-tööriista kombinatsioonid suudavad luua vormiliselt veenva eestikeelse tervikteksti, kuid sisulises kvaliteedis, viidete kontrollitavuses ja empiiriliste väidete usaldusväärsuses kaheldi. Samuti eeldati, et viidete hallutsineerimine ja väljamõeldud väited jäävad oluliseks akadeemilise aususe riskiks ka 2025. ja 2026. aasta juhtivate keelemudelite puhul.

Uurimuse jaoks valiti neli suurt keelemudelit koos agentsete tööriistadega: Google Gemini 3.1 Pro koos Antigravity keskkonnaga, OpenAI GPT-5.4 koos ChatGPT Codexi laiendusega arenduskeskkonnale Visual Studio Code (edaspidi VS Code) ning Anthropic Claude Sonnet 4.6 ja Claude Opus 4.6 koos Coworkiga. Igale mudel-tööriista kombinatsioonile anti sama lühike eestikeelne viip, mis palus genereerida UniTartuCS malli kasutava \LaTeX{}-vormingus bakalaureusetöö. Mudelitele ei antud täiendavaid juhendeid, näidistöid ega iteratiivseid paranduspalveid. Kuna iga kombinatsiooni kohta tehti üks jooks, käsitletakse tulemusi eksploratiivse hinnanguna konkreetsetele töövoogudele, mitte lõpliku mudelite paremusjärjestusena. Väljundeid hinnati struktuuri, mahu, keele- ja kirjavigade, viidete kontrollitavuse, eestikeelse akadeemilise stiili ja juhiste järgimise alusel. Põhieksperimendi täiendusena tehti eraldi iteratiivne juhtumiuuring uuema mudeliga Claude Opus 4.7 koos Claude Code'iga (ligikaudu kaheksa tundi aktiivset kasutajajuhendamist) (vt peatükk~\ref{subsec:opus47-juhtum}). Lisaks kirjeldatakse bakalaureusetöö kirjutamise töövoogu, et eristada ühe kasutajaviibaga genereerimise stsenaariumi inimese juhitud ja kontrollitud TI kasutusest.

Töö on struktureeritud järgmiselt. Peatükk~\ref{taust} annab ülevaate suurte keelemudelite arengust, eesti keele töötlemise väljakutsetest ning varasematest uurimustest TI kasutamisest akadeemilises kirjutamises. Peatükk~\ref{metoodika} kirjeldab uurimuse metoodikat ja hindamisraamistikku. Peatükk~\ref{mudelid} võrdleb valitud mudeleid tehniliste parameetrite, kuluaspektide ja eesti keele toe lõikes. Peatükk~\ref{eksperimendid} esitab ühe kasutajaviibaga ja hiljem iteratiivselt genereeritud lõputöö tulemused. Peatükk~\ref{toovoog} kirjeldab käesoleva bakalaureusetöö kirjutamise töövoogu ning autori ja TI rollijaotust. Peatükk~\ref{arutelu} tõlgendab tulemusi, käsitleb piiranguid ja annab soovitused. Peatükk~\ref{kokkuvote} võtab töö tulemused kokku.

Töö lõpus on kolm lisa. Lisa~\ref{lisa:promptid} esitab eksperimendis kasutatud eestikeelse kasutajaviiba täisteksti ja selle sisuliste elementide analüüsi. Lisa~\ref{lisa:valjundfailid} loetleb eksperimendi tulemusena salvestatud PDF-failid (neli bakalaureusetööd) koos lehekülgede arvu, mudel-tööriista kombinatsiooni ja teemaga. Lisa~\ref{lisa:terviktoo} sisaldab iga väljundi sissejuhatuse väljavõtteid ja autori lühihinnangut.

Käesoleva bakalaureusetöö kirjutamisel kasutati TI tööriistu peamiselt vormistuslike ja keeleliste abivahenditena: Anthropic Claude Code'i (Claude Opus 4.6 ja 4.7 mudelitega) keelelise toimetamise, kirjavigade otsimise, \LaTeX{}-vormistuse ja kompileerimisvigade diagnoosimise jaoks. Täiendava keelelise korrektuuri jaoks kasutati lisaks OpenAI ChatGPT Codexit (GPT-5.5 mudeliga). Iga TI-põhine muudatus läbis enne aktsepteerimist autori ülevaatuse ning sisulised otsused, allikate valik, eksperimendi disain ja tulemuste tõlgendamine jäid autori vastutusele. Töövoo ja rollijaotuse täpsem kirjeldus on esitatud peatükis~\ref{toovoog}.
