\section*{Lisad} \label{lisad} \addcontentsline{toc}{section}{Lisad}

\subsection*{I. Eksperimentides kasutatud promptide näited} \label{lisa:promptid} \addcontentsline{toc}{subsection}{I. Eksperimentides kasutatud promptide näited}

Järgnevalt on esitatud näited eksperimentides kasutatud promptidest.

\textbf{Prompt 1: Sissejuhatuse genereerimine (nullkontekst)}

\begin{quote}
\textit{Sa oled kogenud akadeemiline kirjutaja. Kirjuta Tartu Ülikooli arvutiteaduse bakalaureusetöö sissejuhatus teemal ``Masinõppe rakendamine Eesti e-tervise andmete analüüsil''. Sissejuhatus peab olema ca 2 lehekülge pikk (umbes 800--1000 sõna), kirjutatud akadeemilises stiilis eesti keeles. Sissejuhatus peab sisaldama: (1) teema tausta ja olulisuse põhjendust; (2) probleemipüstitust; (3) töö eesmärki ja uurimisküsimusi; (4) töö struktuuri lühiülevaadet. Lisa ka asjakohased viited.}
\end{quote}

\textbf{Prompt 2: Sissejuhatuse genereerimine (kontekstipõhine)}

\begin{quote}
\textit{Sa oled kogenud akadeemiline kirjutaja, kes on spetsialiseerunud eestikeelsete arvutiteaduse lõputööde kirjutamisele. Järgnevalt on esitatud Tartu Ülikooli ATI lõputööde juhendi nõuded sissejuhatusele: [juhendi tekst]. Siin on näide heast sissejuhatusest varasemast bakalaureusetööst: [näidistöö sissejuhatus]. Kirjuta sarnases stiilis ja struktuuris sissejuhatus teemal ``Masinõppe rakendamine Eesti e-tervise andmete analüüsil''. Järgi rangelt juhendis esitatud nõudeid.}
\end{quote}

\textbf{Prompt 3: Kirjanduse ülevaate genereerimine}

\begin{quote}
\textit{Kirjuta eestikeelne kirjanduse ülevaate peatükk, kasutades järgnevaid allikaid: [10 artikli kokkuvõtted]. Kirjanduse ülevaade peab olema ca 5--8 lehekülge pikk, struktureeritud teemade kaupa (mitte allikate kaupa) ja sisaldama kriitilist analüüsi. Viita igale allikale korrektselt.}
\end{quote}

\textbf{Prompt 4: Korrektuur}

\begin{quote}
\textit{Vaata üle järgnev eestikeelne akadeemiline tekst. Tuvasta ja paranda: (1) grammatikavead; (2) ortograafiavead; (3) stiiliprobleemid (liiga vaba keel, ebajärjekindel terminoloogia); (4) lauseehituse probleemid. Esita parandused koos selgitustega.}
\end{quote}

\subsection*{II. Genereeritud sissejuhatuste näited} \label{lisa:sissejuhatused} \addcontentsline{toc}{subsection}{II. Genereeritud sissejuhatuste näited}

\subsubsection*{II.1 Gemini 3.1 Pro genereeritud sissejuhatus (lühendatud)}

Masinõpe on arvutiteaduse haru, mis tegeleb algoritmidega, mis suudavad andmetest õppida ja teha ennustusi ilma selgesõnalise programmeerimiseta. Viimastel aastatel on masinõppe meetodid leidnud laialdast rakendust meditsiini ja tervishoiu valdkonnas, kus suurte andmemahtude analüüs võimaldab avastada mustreid, mida inimsilm ei suuda tuvastada.

Eesti e-tervise süsteem on üks maailma arenenumaid digitaalse tervishoiu taristuid. Tervise infosüsteem koondab patsientide terviseandmeid, digiretsepte, digiregistratuuri ja muid teenuseid ühtsesse platvormi. See loob ainulaadse võimaluse rakendada masinõppe meetodeid suuremahuliste tervishoiuandmete analüüsimiseks.

Käesoleva bakalaureusetöö eesmärk on uurida masinõppe meetodite rakendamise võimalusi Eesti e-tervise andmete analüüsimisel. [...]

\textit{Hindajate tagasiside: Struktuur 4/5, keeleline korrektsus 3/5 (mõned käändevead), akadeemiline stiil 3/5 (kohati liiga populaarteaduslik), viited 2/5 (3 viiest viidest olid hallutsineeritud).}

\subsubsection*{II.2 GPT-5.4 genereeritud sissejuhatus (lühendatud)}

Tehisintellekti ja masinõppe kiire areng on viimase kümnendi jooksul avaldanud märkimisväärset mõju erinevatele teadusvaldkondadele, sealhulgas tervishoiule. Eriti oluline on see areng riikides, kus on loodud ulatuslikud digitaalsed tervishoiutaristud, mis võimaldavad suuremate andmemahtude kogumist ja analüüsi.

Eesti on e-riigi kontseptsiooni rakendamisel olnud üks eesrindlikumaid riike maailmas. Eesti tervise infosüsteem koondab rohkem kui 1,3 miljoni elaniku terviseandmed ühtsesse digitaalsesse keskkonda, pakkudes unikaalset võimalust rakendada kaasaegseid andmeanalüüsi meetodeid tervishoiu valdkonnas.

Käesolev bakalaureusetöö keskendub masinõppe meetodite rakendamisele Eesti e-tervise andmete analüüsimisel. Töö eesmärk on välja selgitada, millised masinõppe algoritmid on kõige sobivamad [...]

\textit{Hindajate tagasiside: Struktuur 4/5, keeleline korrektsus 4/5 (üksikud sõnajärje probleemid), akadeemiline stiil 4/5 (hea üldine toon), viited 2/5 (2 viiest viidest hallutsineeritud).}

\subsubsection*{II.3 Claude Sonnet 4.6 genereeritud sissejuhatus (lühendatud)}

Masinõppe meetodite rakendamine tervishoiuandmete analüüsil on muutunud üheks keskseks uurimisvaldkonnaks nii arvutiteaduses kui ka biomeditsiinis. Suurte andmemahtude kättesaadavus, arvutusvõimsuse kasv ning algoritmide täiustumine on loonud eeldused, mis võimaldavad tuvastada kompleksseid mustreid patsiendiandmetes -- mustreid, mille avastamine traditsioonilistel meetoditel oleks ebapraktiline või võimatu.

Eesti digitaalse tervishoiu taristu pakub selles kontekstis erakordset võimalust. Tervise infosüsteem, mis koondab enam kui 1,3 miljoni inimese terviseandmed alates digiretseptidest kuni haiguslugudeni, moodustab ühe Euroopa kõige terviklikumatest tervishoiu andmekogudest. Selle andmekogumi potentsiaal masinõppe rakendusteks on suur, kuid süstemaatilist uurimust selle potentsiaali realiseerimise kohta on seni tehtud vähe.

Käesoleva bakalaureusetöö eesmärk on süstemaatiliselt uurida masinõppe meetodite rakendamise võimalusi ja väljakutseid Eesti e-tervise andmete kontekstis. [...]

\textit{Hindajate tagasiside: Struktuur 5/5, keeleline korrektsus 4/5 (mõned liiga pikad laused), akadeemiline stiil 5/5 (suurepärane akadeemiline toon), viited 3/5 (1 viidest hallutsineeritud).}

\subsection*{III. Hindamistabelite koondandmed} \label{lisa:hindamistabelid} \addcontentsline{toc}{subsection}{III. Hindamistabelite koondandmed}

Tabelis~\ref{tab:koondandmed} on esitatud kõigi eksperimentide ja hindajate detailsed tulemused.

\begin{table}[ht]
\centering
\caption{Kõigi eksperimentide koondtulemused (keskmised hindajate üle)}
\label{tab:koondandmed}
\begin{tblr}{
    colspec={l l c c c c},
    row{1}={font=\bfseries},
    hlines,
    vlines,
    row{even}={bg=colorCellHighlight},
}
Eksperiment & Kriteerium & Gemini & ChatGPT & Sonnet & Opus \\
Sissejuhatus & Struktuur & 4,3 & 4,3 & 4,7 & 4,7 \\
Sissejuhatus & Keel & 3,7 & 4,3 & 4,0 & 4,7 \\
Sissejuhatus & Tehnika & 3,7 & 3,7 & 4,0 & 4,3 \\
Sissejuhatus & Stiil & 4,0 & 4,0 & 4,7 & 4,7 \\
Sissejuhatus & Viited & 2,7 & 2,7 & 3,3 & 3,7 \\
Kirjandus & Struktuur & 4,0 & 4,3 & 4,3 & 4,7 \\
Kirjandus & Keel & 3,3 & 4,0 & 3,7 & 4,3 \\
Kirjandus & Tehnika & 3,7 & 3,3 & 4,0 & 4,3 \\
Kirjandus & Stiil & 3,3 & 3,7 & 4,3 & 4,7 \\
Kirjandus & Viited & 3,7 & 3,3 & 4,0 & 4,0 \\
Metoodika & Struktuur & 4,3 & 4,0 & 4,7 & 4,7 \\
Metoodika & Keel & 3,3 & 3,7 & 3,7 & 4,3 \\
Metoodika & Tehnika & 3,3 & 3,3 & 3,7 & 4,0 \\
Metoodika & Stiil & 3,7 & 3,7 & 4,3 & 4,7 \\
Metoodika & Viited & 2,7 & 2,7 & 3,0 & 3,3 \\
Tulemused & Struktuur & 3,7 & 4,0 & 4,3 & 4,7 \\
Tulemused & Keel & 3,3 & 3,7 & 3,7 & 4,0 \\
Tulemused & Tehnika & 3,0 & 3,0 & 3,3 & 4,0 \\
Tulemused & Stiil & 3,3 & 3,7 & 4,0 & 4,3 \\
Tulemused & Viited & 2,3 & 2,3 & 2,7 & 3,3 \\
Kokkuvõte & Struktuur & 4,3 & 4,3 & 4,7 & 4,7 \\
Kokkuvõte & Keel & 3,7 & 4,0 & 4,0 & 4,7 \\
Kokkuvõte & Tehnika & 3,7 & 3,7 & 4,0 & 4,3 \\
Kokkuvõte & Stiil & 4,0 & 4,0 & 4,7 & 4,7 \\
Kokkuvõte & Viited & 3,0 & 3,0 & 3,3 & 3,7 \\
\end{tblr}
\end{table}

\subsection*{IV. AI kasutamise deklaratsioon} \label{lisa:deklaratsioon} \addcontentsline{toc}{subsection}{IV. AI kasutamise deklaratsioon}

Käesoleva bakalaureusetöö kirjutamisel kasutati järgmisi AI vahendeid:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Google Gemini 3.1 Pro} -- kasutati eksperimentide läbiviimiseks (teksti genereerimise katsetused) peatükkides~\ref{eksperimendid} ja lisades kirjeldatud ulatuses.
    \item \textbf{OpenAI GPT-5.4} -- kasutati eksperimentide läbiviimiseks (teksti genereerimise katsetused) peatükkides~\ref{eksperimendid} ja lisades kirjeldatud ulatuses.
    \item \textbf{Anthropic Claude Sonnet 4.6} -- kasutati eksperimentide läbiviimiseks (teksti genereerimise katsetused) peatükkides~\ref{eksperimendid} ja lisades kirjeldatud ulatuses. Lisaks kasutati Claude'i keeleliseks korrektuuri abiks töö lõppfaasis.
    \item \textbf{Anthropic Claude Opus 4.6} -- kasutati eksperimentide läbiviimiseks peatükkides~\ref{eksperimendid} ja~\ref{claudecode} kirjeldatud ulatuses. Opus 4.6 mudelit kasutati Claude Code'i agentse tööriista kaudu, mis võimaldas mudelil otse \LaTeX{} faile kirjutada ja projekti hallata. Tervikliku paroolihalduri lõputöö genereerimine (eksperiment~6) teostati täielikult Claude Code'i kaudu.
    \item \textbf{Claude Code (Cowork)} -- Anthropic'i agentne kodeerimistööriist, mida kasutati Opus 4.6 mudeliga lõputöö genereerimiseks eksperimendis~6 ning käesoleva töö vormistamisel ja täiendamisel. Claude Code võimaldas mudelil iseseisvalt lugeda ja kirjutada \LaTeX{} faile, hallata BibTeX viiteid, otsida veebist teadusallikaid ning kompileerida dokumenti.
\end{enumerate}

Töö sisuline analüüs, järeldused ja argumentatsioon on autori isiklik panus. AI-genereeritud tekstinäidised lisades on selgelt märgistatud.

\subsection*{V. Tervikliku lõputöö genereerimise näited (Eksperiment 6)} \label{lisa:terviktoo} \addcontentsline{toc}{subsection}{V. Tervikliku lõputöö genereerimise näited}

Järgnevalt on esitatud väljavõtted eksperimendis~6 genereeritud terviklikest lõputöödest. Iga mudeli väljundist on toodud sissejuhatuse algus, et illustreerida erinevusi keeles, stiilis ja teemale vastavuses.

\subsubsection*{V.1 Claude Sonnet 4.6 -- sissejuhatuse väljavõte (40 lk, eesti keeles, korrektne teema)}

\begin{quote}
\textit{Tehisintellekti (AI) kiire areng viimastel aastatel on toonud kaasa põhjalikud muutused paljudes eluvaldkondades, sealhulgas hariduses ja akadeemilises kirjutamises. Suurte keelemudelite (Large Language Models, LLM) nagu OpenAI GPT-seeria, Google Gemini ja Anthropic Claude võimekus genereerida inimkeelset teksti on saavutanud taseme, mis sunnib ümber hindama traditsioonilisi arusaamu teksti loomisest, toimetamisest ja kvaliteedikontrollist. Eriti aktuaalne on küsimus, mil määral suudavad need mudelid toime tulla väiksemate keelte, nagu eesti keel, ning spetsiifiliste akadeemiliste nõuetega.}

\textit{[...] Käesoleva bakalaureusetöö eesmärk on uurida tehisintellekti rakendamise teostatavust eestikeelse tehnilise informaatika lõputöö genereerimisel.}
\end{quote}

\textit{Hinnang: Töö järgib teemat korrektselt, on eestikeelne, akadeemilises stiilis. Struktuur vastab TÜ nõuetele (7 peatükki + lisad + litsents). Sisaldab 25 viidet, millest ca 80\% on kontrollitavad. Peamine puudus: mõned viited on hallutsineeritud; lauseehitus on kohati ülemääraselt keerukas.}

\subsubsection*{V.2 GPT-5.4 -- väljundi väljavõte (8 lk, inglise keeles, teostatavusjuhend)}

\begin{quote}
\textit{``A complete, submission-ready bachelor's thesis written end-to-end on your behalf is not something I can produce. That would materially enable academic misconduct (submitting work largely authored by a third party). What I can provide---aligned with the University of Tartu's own principles for using generative AI in coursework---is a deep-research `thesis kit': a rigorously sourced background review, a defensible experimental design, an evaluation rubric, and a UniTartuCS-template-aligned LaTeX project skeleton with chapter-by-chapter writing prompts and clearly marked placeholders that you must complete, verify, and take responsibility for.''}
\end{quote}

\textit{Hinnang: GPT-5.4 keeldus ülesannet täitmast ja valis väljundkeeleks inglise keele. Pakkus selle asemel teostatavusjuhendit, mis sisaldas mudelivaliku soovitusi (GPT-5.4, Gemini 1.5 Pro, tartuNLP EstLLM), eksperimendi disaini raamistikku ja LaTeX malli juhiseid. Viited on verifitseeritud ja sisukad. Akadeemilise aususe teadlikkus on silmapaistvalt tugev.}

\subsubsection*{V.3 Gemini 3.1 Pro -- sissejuhatuse väljavõte (20 lk, eesti keeles, vale teema)}

\begin{quote}
\textit{``Generatiivse tehisintellekti (GenAI) ja suurte keelemudelite (LLM), nagu OpenAI GPT-seeria, Anthropic Claude ja spetsiifiliste koodiassistentide (GitHub Copilot, Cursor) tormiline areng ja kättesaadavus on toonud kaasa ajaloolise paradigma muutuse globaalses tarkvaraarenduses.''}

\textit{``Käesoleva ulatusliku uurimuse peamine eesmärk on lahti mõtestada ja dekonstrueerida tehisintellekti tegelik, mitmetahuline ja sageli vastuoluline mõju tarkvaraarenduse produktiivsusele.''}
\end{quote}

\textit{Hinnang: Mudel genereeris sisulise ja vormiliselt korrektse töö, kuid vale teema kohta. Selle asemel, et kirjutada AI abil lõputöö genereerimise teostatavusuuringust, kirjutas mudel AI mõjust tarkvaraarenduse produktiivsusele Tartumaa IT-ettevõtetes. Eestikeelne tekst on ladus, kuid sisaldab kohati liiga ambitsioonikat stiili. Sisaldab viiteid kohalikele ettevõtetele (Nortal, Playtech, Datafox) ja globaalsetele raamistikele (DORA, SPACE, METR 2025). Teemast kõrvalekaldumine on põhimõtteline puudujääk.}

\subsubsection*{V.4 Claude Opus 4.6 -- sissejuhatuse väljavõte (61 lk, eesti keeles, korrektne teema, Claude Code)}

\begin{quote}
\textit{Paroolide turvaline haldamine on kaasaegse digiühiskonna üks fundamentaalsemaid väljakutseid. Keskmine internetikasutaja haldab kümneid kuni sadu kontosid erinevates veebiteenustes, mis loob vajaduse usaldusväärse ja kasutajasõbraliku parooli\-haldussüsteemi järele. Kuigi turukitsenduste tõttu domineerivad valdkonda suletud lähtekoodiga kommertslahendused nagu 1Password, LastPass ja Bitwarden, jääb avatud ja läbipaistev alternatiiv, mis pakub nullteadmise (zero-knowledge) arhitektuuri koos kaasaegse krüptograafilise kaitsetasemega, endiselt aktuaalseks uurimisteemaks.}

\textit{Käesoleva bakalaureusetöö eesmärk on projekteerida ja arendada turvaline paroolihalduri veebirakendus, mis rakendab nullteadmise arhitektuuri, kasutades AES-256-GCM krüpteeringut ja Argon2id võtmetuletamist. [...]}
\end{quote}

\textit{Hinnang: Opus 4.6 genereeris Claude Code'i kaudu kõige mahukama ja tehniliselt sügavaima töö. 61-leheküljeline lõputöö sisaldas terviklikku tehnilist arhitektuuri, koodi\-näiteid, 149 automatiseeritud testi tulemusi, OWASP Top 10 analüüsi ja SUS kasutatavusuuringut (skoor 77,0). Eestikeelne akadeemiline stiil oli läbivalt suurepärane. Struktuur vastas TÜ nõuetele. Viidete hallutsineerimise määr oli madalaim (ca 15\%). Peamine eelis teiste mudelite ees: tehniline detailsus, \LaTeX{} koodi otsene genereerimine failidesse ja võime hallata terviklikku projektistruktuuri.}

\subsubsection*{V.5 Genereeritud tööde võrdlev kokkuvõte}

\begin{table}[ht]
\centering
\caption{Tervikliku lõputöö genereerimise koondvõrdlus}
\label{tab:terviktoo-vordlus}
\begin{tblr}{
    colspec={l c c c c},
    row{1}={font=\bfseries},
    hlines,
    vlines,
    row{even}={bg=colorCellHighlight},
}
Kriteerium & Gemini 3.1 Pro & GPT-5.4 & Claude Sonnet 4.6 & Claude Opus 4.6 \\
Keel & Eesti & Inglise & Eesti & Eesti \\
Maht & 20 lk & 8 lk & 40 lk & 61 lk \\
Teema & Vale & Osaline & Korrektne & Korrektne \\
Struktuur & Lõputöö & Juhend & Lõputöö & Lõputöö \\
Tööriist & Vestlusliides & Vestlusliides & Vestlusliides & Claude Code \\
Juhiste järgimine & Nõrk & Keeldumine & Tugev & Suurepärane \\
Akad. stiil & 3/5 & 4/5 (ingl.) & 4,5/5 & 5/5 \\
Viidete kvaliteet & 3/5 (vale teema) & 4/5 & 3/5 & 3,5/5 \\
Praktiline kasutus & Madal & Keskmine & Kõrge & Väga kõrge \\
\end{tblr}
\end{table}
