\section{Taust ja kirjanduse ülevaade} \label{taust}

Käesolev peatükk annab ülevaate suurte keelemudelite arengust, eesti keele töötlemise spetsiifikast ning varasematest uurimustest tehisintellekti kasutamisest akadeemilises tekstiloomes.

\subsection{Suurte keelemudelite areng} \label{subsec:llm-areng}

Suurte keelemudelite ajalugu ulatub tagasi 2017. aastasse, mil Vaswani et al. avaldasid transformeri arhitektuuri \cite{vaswani2017attention}. See murdepunkt pani aluse kõigile kaasaegsetele keelemudelitele. Esimesed märkimisväärsed keelemudelid, nagu BERT \cite{devlin2019bert} ja GPT-2 \cite{radford2019language}, demonstreerisid, et suuremahuline eeltreenimine võimaldab mudelitel omandada laialdasi keelelisi teadmisi.

GPT-3 ilmumine 2020. aastal \cite{brown2020language} tõi kaasa paradigmamuutuse, näidates, et 175 miljardi parameetriga mudel suudab täita mitmesuguseid ülesandeid ilma spetsiifilise peenhäälestamiseta (\textit{fine-tuning}). Sellest ajast on mudelid kiiresti arenenud nii suuruse, arhitektuuri kui ka võimekuse poolest.

2025.--2026. aasta on olnud eriti viljakas periood. OpenAI avaldas GPT-5.4 mudeli, mis pakub kuni 1\,000\,000 tokeni kontekstiakent ning ühendab teksti, pildi ja heli töötlemise ühtsesse multimodaalsesse arhitektuuri \cite{openai2025gpt54}. Google tõi turule Gemini mudeliperekonna, mille uusim versioon Gemini 3.1 Pro pakub kuni miljoni tokeni pikkust kontekstiakent \cite{google2026gemini}. Anthropic arendas välja Claude mudeliperekonna, mille Sonnet 4.6 versioon paistab silma eriti tugeva analüütilise võimekuse, parandatud kodeerimise ja juhiste järgimise võimete ning pikaajalise konteksti haldamisega \cite{anthropic2026claude}. Sama perekonna tippmudel Opus 4.6 \cite{anthropic2026opus} pakub veelgi sügavamat arutlusvõimekust ja on alusmudeliks Anthropic'i agentsele tööriistale Claude Code \cite{anthropic2026claudecode}, mis võimaldab mudelil iseseisvalt faile lugeda, kirjutada ja projekte hallata.

Eraldi väärib mainimist nn mõtlemismudelite (\textit{reasoning models}) areng. OpenAI o3 ja GPT-5.4 Pro mudelid \cite{openai2024o1} kasutavad ahelpõhjendamist (\textit{chain-of-thought reasoning}), et parandada keerulisemate ülesannete lahendamist. Google DeepMind on samuti arendanud Gemini mudelite mõtlemisversioone. Need mudelid on eriti kasulikud keeruliste struktureeritud tekstide loomisel, kus on vaja järgida mitmeid reegleid üheaegselt.

\subsection{Eesti keele töötlemine keelemudelites} \label{subsec:eesti-keel}

Eesti keel kuulub soome-ugri keelkonda ja on morfoloogiliselt rikas keel 14 käändega ning keerulise sõnamoodustussüsteemiga \cite{erelt2007eesti}. See eripära teeb eesti keele töötlemise keelemudelite jaoks oluliselt keerulisemaks kui näiteks inglise keele puhul.

Suurte keelemudelite eesti keele oskus sõltub eelkõige treeningandmete mahust ja kvaliteedist. Common Crawl andmestikus, mida enamik mudeleid kasutab, moodustab eesti keel väga väikese osa -- hinnanguliselt alla 0,1\% koguandmetest \cite{conneau2020unsupervised}. See tähendab, et mudelite eesti keele oskus on oluliselt nõrgem kui inglise keele puhul.

Tartu Ülikooli keeletehnoloogia uurimisrühm on teinud märkimisväärset tööd eesti keele ressursside ja tööriistade arendamisel. EstBERT \cite{tanvir2021estbert} on eesti keelele kohandatud BERT mudel, mis on treenitud eestikeelsel tekstikorpusel. Samuti on arendatud mitmesuguseid eesti keele töötlemise tööriistu, nagu morfoloogiline analüsaator ja süntaktiline parser \cite{kaalep1997estonian}. Hiljutine EstLLM projekt \cite{dorkin2026estllm} on teinud olulisi edusamme suurte keelemudelite eesti keele võimekuse parandamisel, kasutades jätkutreenimist (\textit{continued pretraining}) ja järeltreenimist (\textit{post-training}) mitmekeelsete mudelite baasil. Uurimus näitas, et spetsialiseeritud treeninguga saab eesti keele kvaliteeti oluliselt tõsta, ilma et mudeli üldine arutlusvõimekus kannataks.

Mitmekeelsete mudelite arendamise seisukohast väärib esiletõstmist Aya mudel \cite{ustun2024aya}, mis on juhendipõhiselt peenhäälestatud avatud lähtekoodiga keele\-mudel, mis toetab 101 keelt, sealhulgas mitmeid väikese ressursiga keeli. Aya ületas mT0 ja BLOOMZ mudeleid enamikus ülesannetes, demonstreerides, et sihipärase mitmekeelse peenhäälestamisega on võimalik oluliselt parandada väikeste keelte kvaliteeti. Kuulmetsa jt süstemaatiline hindamine näitas, et soome-ugri keelte, sealhulgas eesti keele, tugi avatud keelemudelites on viimastel aastatel kiiresti paranenud, kuid jääb endiselt inglise keelest oluliselt maha \cite{kuulmets2025finno}. Suurte keelemudelite puhul on eesti keele kvaliteet viimase kahe aasta jooksul märgatavalt paranenud. Kui varasemad GPT-3 põhised mudelid tegid eesti keeles sageli lihtsalt märgatavaid grammatilisi vigu, siis GPT-5.4, Gemini 3.1 Pro ja Claude Sonnet 4.6 suudavad luua grammatiliselt suures osas korrektset eesti keelt. Siiski esineb endiselt probleeme tehnilise terminoloogiaga, akadeemilise stiiliga ning pikematel tekstidel keelelise järjepidevuse hoidmisega. Kiil \cite{kiil2025bioloogia} on Tartu Ülikooli bakalaureusetöös võrrelnud suuri keelemudeleid eesti bioloogiaolümpiaadi küsimuste põhjal ning leidnud, et parim mudel saavutas 85,35\% täpsuse, mis on võrreldav olümpiaadiosalejate tipptulemusega -- see kinnitab mudelite kasvavat võimekust ka eestikeelsetes ainespetsiifilistes ülesannetes.

\subsection{AI akadeemilises kirjutamises} \label{subsec:ai-akadeemia}

Tehisintellekti kasutamine akadeemilises kirjutamises on muutunud laialdaselt arutatavaks teemaks. Liang et al. \cite{liang2024mapping} leidsid, et AI-genereeritud teksti osakaal teadusartiklites on märkimisväärselt kasvanud, eriti arvutiteaduse ja meditsiini valdkonnas. See tõstatab küsimusi akadeemilise aususe, originaalsuse ja kvaliteedikontrolli kohta.

Mitmed ülikoolid, sealhulgas Tartu Ülikool, on kehtestanud juhised AI kasutamiseks akadeemilises töös \cite{tuati2025juhend}. Üldiselt on lubatud kasutada AI-d abivahendina, kuid üliõpilane peab selgelt märkima, millises ulatuses ja millisel eesmärgil AI-d kasutati. Lõputöö ei tohi olla sisuliselt AI-genereeritud, vaid üliõpilane peab demonstreerima iseseisvat analüütilist mõtlemist.

Rodafinos \cite{rodafinos2025integration} rõhutab, et generatiivsete AI tööriistade vastutustundlik integreerimine akadeemilisse kirjutamisse on hädavajalik, tuues esile nii efektiivsuse kasvu kui ka kvaliteedi paranemise, kuid rõhutades samas AI väljundite kontrollimise ja inimese kriitilise järelevalve säilitamise vajadust. Lund et al. \cite{lund2025perceptions} leidsid 401 USA üliõpilase küsitluses, et tudengite eetilised veendumused -- mitte institutsionaalsed poliitikad -- on tugevaim ennustaja AI kasutamise tajumisel akadeemilise väärkäitumisena.

Varasemad uurimused on näidanud, et AI mudelid on eriti kasulikud järgmistes akadeemilise kirjutamise aspektides:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Teksti struktureerimine} -- AI suudab luua hästi struktureeritud tekstikavandeid ja peatükkide ülesehitust \cite{yuan2022wordcraft}.
    \item \textbf{Kirjanduse ülevaade} -- mudelid suudavad kokku võtta ja sünteesida olemasolevat kirjandust, kuigi allikate täpsus vajab kontrollimist \cite{wang2023can}.
    \item \textbf{Keeleline toimetamine} -- AI on efektiivne grammatika-, stiili- ja sõnastusparanduste tegemisel \cite{lee2024evaluating}.
    \item \textbf{Tõlkimine} -- mudelid suudavad pakkuda rahuldava kvaliteediga tõlkeid akadeemilisest tekstist \cite{hendy2023good}.
\end{itemize}

Samas on tuvastatud olulisi puudujääke:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Hallutsinatsioonid} -- mudelid võivad genereerida faktiliselt valesid väiteid või olematud viiteid \cite{ji2023survey}. Mugaanyi et al. \cite{mugaanyi2024citation} leidsid, et ChatGPT genereeritud viidetest olid 72,7\% loodusteadustes ja 76,6\% humanitaarteadustes küll olemasolevad, kuid DOI-de täpsus oli vaid 32,7\% ja 8,5\% vastavalt. Chelli et al. \cite{chelli2024hallucination} näitasid, et GPT-3.5, GPT-4 ja Bard hallutsineerisid viiteid vastavalt 39,6\%, 28,6\% ja 91,4\% juhtudest. Kim et al. \cite{kim2025geographic} tuvastasid, et hallutsinatsioonimäärad on geograafiliselt ebavõrdsed -- madalama sissetulekuga riikide kontekstis ületas DOI hallutsinatsioonimäär 80\%.
    \item \textbf{Sisuline sügavus} -- AI-genereeritud tekstid kipuvad olema pealiskaudsed ja kordavad üldtuntud seisukohti \cite{doshi2024generative}.
    \item \textbf{Originaalsus} -- mudelid ei loo uusi teadmisi, vaid kombineerivad olemasolevat informatsiooni \cite{bender2021dangers}.
    \item \textbf{Väikeste keelte spetsiifika} -- eesti keele ja teiste väikeste keelte puhul on kvaliteet oluliselt madalam \cite{tuulik2025eesti}.
\end{itemize}

\subsection{Tartu Ülikooli lõputööde nõuded} \label{subsec:tu-nouded}

Tartu Ülikooli arvutiteaduse instituudi lõputööde juhend \cite{tuati2025juhend} sätestab detailsed nõuded nii töö struktuurile, vormistusele kui ka sisule. Bakalaureusetöö soovitatav maht on 20--40 lehekülge ning töö peab sisaldama sissejuhatust, kirjanduse ülevaadet, metoodika kirjeldust, tulemuste esitlust, arutelu ja kokkuvõtet.

Vormistuse osas nõutakse Times New Roman fonti suurusega 12pt, reavahega 1,5 ning veeriste laiusega 2,54~cm igalt poolt. Viitamissüsteem peab olema ühtlane ja vastama valitud stiilile (IEEE, ACM, APA vms). Joonised ja tabelid peavad olema nummerdatud ja viidatud tekstist.

LOTE lõputööde juhend \cite{lote2025juhend} lisab täiendavaid nõudeid seoses AI kasutamisega: üliõpilane peab lõputöös deklareerima, milliseid AI vahendeid ta kasutas, millises töö osas ja millises ulatuses. See nõue on eriti asjakohane käesoleva uurimuse kontekstis, kus AI kasutamine on töö enda uurimisobjekt.
