\section{Metoodika} \label{metoodika}

Käesolev peatükk kirjeldab uurimuse metoodikat, sealhulgas TI mudelite ja agentsete tööriistade valiku kriteeriume, eksperimendi ülesehitust, ühe kasutajaviibaga (\textit{single-prompt}) lähenemise sisu ning hindamiskriteeriume.

Terminoloogilise täpsuse huvides tuleb märkida, et käesolev katse ei ole \textit{one-shot}-lähenemine selle tavapärases masinõppe tähenduses, sest mudelile ei antud ühtegi näidislahendust. Mudelile anti üks lühike kasutajaviip ilma näideteta -- seetõttu on viiba sisu mõttes täpsem kirjeldada katset kui ühe kasutajaviibaga \textit{zero-shot}-lähenemist (\textit{single-turn zero-shot prompting}). Samas ei olnud kõik katsed täielikult mälukontekstist isoleeritud: kuna kasutatud tööriistade või kasutajakonto püsiv mälu võis säilitada varasemate katsete kohta infot, tuleb tulemusi käsitleda mitte rangelt sõltumatute \textit{clean-context}-katsetena, vaid praktilise kasutusolukorra simulatsioonina. Agentse tööriista töö käigus võis mudel teha mitu sammu, näiteks faile lugeda, kirjutada, \LaTeX{}-i kompileerida ja vigu parandada, kuid kasutajapoolne sekkumine piirdus ühe algse viibaga.

\subsection{Mudelite ja tööriistade valiku kriteeriumid} \label{subsec:valiku-kriteeriumid}

Uurimuse jaoks mudelite valimisel lähtuti järgmistest kriteeriumidest:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Eesti keele tugi} -- mudel peab suutma genereerida grammatiliselt korrektset eesti keelt ning mõistma eestikeelset sisendit.
    \item \textbf{Kontekstiakna suurus} -- bakalaureusetöö genereerimine eeldab mahuka konteksti (juhendid, varem genereeritud osad, \LaTeX{}-mall) töötlemist, mistõttu on vajalik piisavalt suur kontekstiaken.
    \item \textbf{Agentsus ja dokumentatsioon} -- mudel-tööriista kombinatsioon peab võimaldama agentset töövoogu ning selle kohta peab olema piisavalt dokumentatsiooni. Agentsuse all mõistetakse siin võimet täita kasutaja eesmärki mitmes järjestikuses sammus, kasutades vajadusel tööriistu ja failisüsteemi: lugeda olemasolevaid faile, luua või muuta \LaTeX{}-faile, käivitada kompileerimist ning parandada tekkinud vigu ilma iga sammu jaoks eraldi kasutajaviipa vajamata.
    \item \textbf{Väljundi kvaliteet} -- mudel peab suutma genereerida akadeemilisele tekstile omast stiili, struktuuri ja sisu, mis vastab Tartu Ülikooli bakalaureusetöö nõuetele.
    \item \textbf{Väljundi järjepidevus} -- mudel peab suutma hoida järjepidevat stiili, teemat ja struktuuri kogu töö ulatuses, mis on eriti oluline pikemate tekstide puhul.
    \item \textbf{Hallutsinatsioonide tase} -- mudel peab suutma genereerida võimalikult vähe faktivigu ja olematuid viiteid, mis on akadeemilises tekstis eriti problemaatiline.
    \item \textbf{Hind} -- mudeli kasutamine peab olema majanduslikult mõistlik üliõpilase jaoks.
\end{enumerate}

Nende kriteeriumide alusel valiti neli mudelit: Google Gemini 3.1 Pro, OpenAI GPT-5.4, Anthropic Claude Sonnet 4.6 ning Anthropic Claude Opus 4.6. Opus 4.6 lisati võrdlusse kui sama mudeliperekonna võimekaim mudel, et hinnata mudeli suuruse mõju genereeritud teksti kvaliteedile. Valiku põhjendused on esitatud peatükis~\ref{mudelid}.

Lisaks valitud mudelitele testis autor ettevalmistavas faasis ka teisi keelemudeleid, sealhulgas xAI Grok 4.1 ja Moonshot AI Kimi 2.5. Samuti katsetati valitud mudelite kasutamist erinevates keskkondades ja tööriistades, näiteks Google AI Studios, Claude'i veebiliideses, ChatGPT veebiliideses ja Google Gemini veebiliideses. Need eelkatsed näitasid, et sama mudeli käitumine sõltub oluliselt kasutatavast liidesest ja sellest, kas tööriist võimaldab agentset failipõhist töövoogu. Grok 4.1 ja Kimi 2.5 jäeti põhieksperimendi võrdlusest välja, kuna autor ei suutnud erinevate viibavariantidega saada neilt ülesandele vastavat väljundit. Genereeritud tekstide vormistus oli järjekindlalt ebakorrektne ning väljund ei vastanud bakalaureusetöö struktuurile. Seetõttu keskenduti neljale eelnimetatud mudelile ja nende tööriistadele, mis suutsid tervikliku ja kompileeruva lõputöö genereerida.

Kuna eksperiment nõudis failisüsteemi ligipääsu ja \LaTeX{}-i kompileerimist, ei saanud mudeleid kasutada üksnes vestlusliidese kaudu. Iga mudeli kohta kasutati selle mudeli pakkuja ametlikku või laialt kasutatavat agentset tööriista: Claude Sonnet 4.6 ja Opus 4.6 puhul Anthropicu Claude Cowork, Gemini 3.1 Pro puhul Google'i Antigravity ning GPT-5.4 puhul ChatGPT Codexi Visual Studio Code'i laiendust. Oluline on rõhutada, et eksperimendis võrreldud üksused ei ole niivõrd ``mudelid iseenesest'', vaid pigem \emph{mudeli ja agentse tööriista kombinatsioonid}. Seetõttu tuleb tulemusi tõlgendada konkreetsete mudel-tööriista paaride, mitte puhaste mudeli võimekuste näitajatena -- süsteemijuhised, failidele ligipääs, automaatne kompileerimine ja liidese ohutuspoliitika erinevad tööriistade lõikes ning mõjutavad väljundit. Seda piirangut on täiendavalt käsitletud peatükis~\ref{subsec:puudujaagid}.

\subsection{Eksperimendi ülesehitus} \label{subsec:eksperimendi-ulesehitus}

Uurimus piirdus ühe eksperimendiga: igale mudel-tööriista kombinatsioonile anti üks ja sama lühike eestikeelne kasutajaviip ning lasti agentsel tööriistal genereerida terviklik bakalaureusetöö ilma järelküsimuste, iteratiivse suunamise või peatükkide kaupa juhendamiseta. Selline ühe kasutajaviibaga lähenemine valiti teadlikult kahel põhjusel. Esimene põhjus on see, et lähenemine kajastab kõige ausamalt seda, kuidas keelemudelit kasutaks üliõpilane, kes soovib lõputöö kirjutamist TI-le täielikult delegeerida -- see on stsenaarium, mida akadeemilise aususe kontekstis on oluline hinnata. Teine põhjus on see, et identne minimaalne sisend võimaldab nelja mudel-tööriista kombinatsiooni väljundeid kõige otsesemalt võrrelda, kuna ühtegi kombinatsiooni ei eelistata täiendava konteksti, viibadisaini (\textit{prompt engineering}) ega iteratiivse parandamise kaudu. Kuna iga kombinatsiooni kohta tehti üks jooks, on saadud näitajad eksploratiivsed -- need iseloomustavad konkreetset katset, mitte üldist mudelivõimekust.

\textbf{Kasutatud viip.} Kõigile mudelitele anti järgmine eestikeelne viip (täistekst on esitatud lisas~\ref{lisa:promptid}):

\begin{quote}
\textit{``Sa oled kogenud akadeemiline kirjutaja. Loo täielik bakalaureusetöö LaTeX-vormingus (lisasin töökausta vajaliku malli), mis vastab Tartu Ülikooli arvutiteaduse instituudi nõuetele. Teema peab olema informaatikaga seotud ja vali ise. Autor on Uku Renek Kronbergs ja juhendaja Alo Peets (MSc).''}
\end{quote}

Viip on teadlikult lühike ja sisaldab vaid kolme sisulist piirangut: (1) väljund peab olema \LaTeX{}-vormingus ja kasutama töökaustas olevat UniTartuCS malli; (2) töö peab vastama Tartu Ülikooli arvutiteaduse instituudi nõuetele; (3) teema peab olema informaatikaga seotud, kuid konkreetse teemavaliku teeb mudel ise. Autori ja juhendaja nimed anti tiitellehe täitmiseks. Ülikooli lõputööde juhendeid (TÜ ATI ega LOTE juhendit), varasemaid näidistöid ega muud täiendavat konteksti viibasse ei lisatud.

\textbf{Agentsete tööriistade kasutamine.} Kuna viip nõuab \LaTeX{}-malli kasutamist, mitme faili haldamist ja kompileeritavat väljundit, ei saanud eksperimenti läbi viia üksnes vestlusliidese kaudu, kus mudel ei suuda ise failisüsteemile ligi pääseda. Veebipõhistes vestlusliidestes piiravad sellist ülesannet ka failide arvu limiidid: Gemini Apps lubab samas viibas üles laadida kuni 10 toetatud faili, erandina ühe koodikausta või GitHubi repositooriumi kuni 5000 failiga \cite{google2026gemini_uploads}. Claude'i vestlusliides lubab kuni 20 faili vestluse kohta \cite{anthropic2026claude_uploads}. ChatGPT piirab tavapäraseid ChatGPT üleslaadimisi kuni 80 failini kolme tunni jooksul või tasuta kontol 3 failini päevas \cite{openai2026file_uploads}. See oli üks põhjustest, miks kasutati iga mudeliga sellele omast agentset töövoogu:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Claude Sonnet 4.6} ja \textbf{Claude Opus 4.6} -- Anthropicu \textit{Cowork} agentne tööriist (mitte segi ajada sama ettevõtte eraldi tootega Claude Code), mis suudab lugeda, kirjutada ja kompileerida projekti \LaTeX{}-faile otse failisüsteemis.
    \item \textbf{Google Gemini 3.1 Pro} -- Google'i \textit{Antigravity} agentne arenduskeskkond, mis pakub funktsionaalselt sarnast võimekust.
    \item \textbf{OpenAI GPT-5.4} -- OpenAI \textit{ChatGPT Codex} laiendusega Visual Studio Code'is.
\end{itemize}

Mudelite ja agentsete tööriistade omavaheline vastavus on koondatud joonisel~\ref{fig:mudel-tooriist-seos}. Joonis illustreerib, et iga mudelit kasutati selle pakkuja oma agentse tööriista kaudu, mis pääses ligi samale ühisele \LaTeX{}-projektifailile (UniTartuCS mall koos viibaga) ning genereeris sealt iseseisva PDF-väljundi.

\begin{figure}[ht]
\centering
\begin{tikzpicture}[
    every node/.style={font=\small},
    mudel/.style={rectangle, rounded corners=2pt, draw=chartBlue!70!black, fill=chartBlue!12, thick, minimum width=30mm, minimum height=9mm, align=center},
    tooriist/.style={rectangle, rounded corners=2pt, draw=chartGreen!70!black, fill=chartGreen!12, thick, minimum width=30mm, minimum height=9mm, align=center},
    keskne/.style={rectangle, rounded corners=2pt, draw=chartOrange!80!black, fill=chartOrange!15, thick, minimum width=140mm, minimum height=9mm, align=center},
    valjund/.style={rectangle, rounded corners=2pt, draw=chartRed!70!black, fill=chartRed!10, thick, minimum width=30mm, minimum height=9mm, align=center},
    nool/.style={-{Latex[length=2mm]}, thick, draw=gray!60!black},
]
    % Mudelid rivis ülevalt teisel real
    \node[mudel] (gemini) {Gemini 3.1 Pro};
    \node[mudel, right=5mm of gemini] (gpt) {GPT-5.4};
    \node[mudel, right=5mm of gpt] (sonnet) {Claude Sonnet 4.6};
    \node[mudel, right=5mm of sonnet] (opus) {Claude Opus 4.6};

    % Ühine viip mudelite kohal
    \node[keskne, above=12mm of $(gemini.north)!0.5!(opus.north)$] (viip) {Sama eestikeelne viip + UniTartuCS \LaTeX{}-mall};

    % Tööriistad mudelite all
    \node[tooriist, below=10mm of gemini] (antigravity) {Antigravity};
    \node[tooriist, below=10mm of gpt] (codex) {ChatGPT Codex\\(VS Code)};
    \node[tooriist, below=10mm of sonnet] (cowork1) {Cowork};
    \node[tooriist, below=10mm of opus] (cowork2) {Cowork};

    % PDFid tööriistade all
    \node[valjund, below=10mm of antigravity] (pdf1) {PDF 1 (39 lk)};
    \node[valjund, below=10mm of codex] (pdf2) {PDF 2 (47 lk)};
    \node[valjund, below=10mm of cowork1] (pdf3) {PDF 3 (40 lk)};
    \node[valjund, below=10mm of cowork2] (pdf4) {PDF 4 (61 lk)};

    % Viip → iga mudel (vertikaalsed nooled)
    \draw[nool] (viip.south -| gemini.north) -- (gemini.north);
    \draw[nool] (viip.south -| gpt.north) -- (gpt.north);
    \draw[nool] (viip.south -| sonnet.north) -- (sonnet.north);
    \draw[nool] (viip.south -| opus.north) -- (opus.north);

    % Mudel → tööriist
    \draw[nool] (gemini) -- (antigravity);
    \draw[nool] (gpt) -- (codex);
    \draw[nool] (sonnet) -- (cowork1);
    \draw[nool] (opus) -- (cowork2);

    % Tööriist → PDF
    \draw[nool] (antigravity) -- (pdf1);
    \draw[nool] (codex) -- (pdf2);
    \draw[nool] (cowork1) -- (pdf3);
    \draw[nool] (cowork2) -- (pdf4);
\end{tikzpicture}
\caption{Mudel-tööriista kombinatsioonide seos põhieksperimendis. Iga mudel sai sama eestikeelse viiba koos UniTartuCS \LaTeX{}-malliga oma agentse tööriista kaudu ning genereeris ühe tervikliku PDF-väljundi.}
\label{fig:mudel-tooriist-seos}
\end{figure}
\FloatBarrier

Kõigi nelja mudeli puhul piirduti ühe viibaga -- pärast viiba esitamist ei antud mudelile täiendavaid juhiseid, ei parandatud genereeritud teksti ega palutud mudelil varasemaid valikuid üle vaadata. Kui mudel ise tegi agentse tööriista raames mitu sisemist sammu (failide loomine, kompileerimine, vigade parandamine), loeti see üheks genereerimistsükliks, kuna kogu töövoo algatas sama algviip.

\textbf{Metoodika eelkatsed.} Põhieksperimendi metoodika täpsustamiseks tegi autor enne lõpliku eksperimendi läbiviimist ulatuslikke ettevalmistavaid katseid, et leida sobivaim viip, töövoog ja agentsete tööriistade seadistus. Kokku genereeris autor näidislõputöid ligikaudu 25 korda, varieerides selleks viiba sõnastust, malli kasutust ja töövoogu. Lõpliku eksperimendi metoodika valiti nende eelkatsete põhjal kui kõige järjepidevama väljundi andev variant. Eelkatsed hõlmasid ka katsetusi ilma UniTartuCS \LaTeX{}-mallita -- ilma mallita jäi väljundi vormistus järjekindlalt ebakorrektseks, mistõttu mall jäi viiba lahutamatuks osaks. Ebaõnnestunud eelkatsete üks korduv probleem oli ka väljundi keelevalik: peatükkide pealkirjad olid üldjuhul inglise keeles ning osa põhitekstist genereeriti samuti inglise keeles, kuigi kasutajaviip ise oli eestikeelne. Samuti testis autor alguses lõputöö genereerimist peatükkide kaupa (mudelitelt paluti esmalt sissejuhatus, seejärel taustapeatükk jne), kuid jõudis kiiresti järeldusele, et terve töö korraga genereerimine ja sellele järgnev iteratiivne täiendamine annab oluliselt parema tulemuse nii teksti järjepideva stiili kui ka ajakulu poolest. Käesolevas eksperimendis kasutati selle järelduse põhjal terve lõputöö korraga genereerimist. Mudelite ja tööriistade võrdluse huvides hilisemat iteratiivset suunamist eksperimendi raames ei rakendatud.

\textbf{Genereeritud väljundid.} Eksperimendi tulemusena valis autor neli PDF-failiks kompileeritud bakalaureusetööd (vt peatükk~\ref{eksperimendid}); lisaks salvestati GPT-5.4 tavapärase vestlusliidese kaudu saadud keelduva väljundi katkend võrdluseks. Failide nimekiri koos lehekülgede arvu ja teemaga on esitatud lisas~\ref{lisa:valjundfailid}.

\subsection{Hindamiskriteeriumid} \label{subsec:hindamiskriteeriumid}

Eksperiment tootis neli tervikdokumenti, mistõttu hindamisel keskenduti kvantitatiivselt mõõdetavatele tunnustele, mida on võimalik genereeritud PDF-idest objektiivselt mõõta. Eelnev vähendab ka ühe hindaja subjektiivsusest tulenevat moonutust. Tabelis~\ref{tab:hindamiskriteeriumid} on esitatud hindamisraamistik.

\begin{table}[!htbp]
\centering
\caption{Hindamiskriteeriumide raamistik}
\label{tab:hindamiskriteeriumid}
\begin{tblr}{
    width=\linewidth,
    colspec={X[1,l] X[2.2,l] X[1.3,l]},
    rows={font=\small},
    colsep=3pt,
    row{1}={font=\bfseries\small},
    hlines,
    vlines,
    row{even}={bg=colorCellHighlight},
}
Kriteerium & Kirjeldus & Hindamisviis \\
Struktuur ja teemale vastavus & Kas töö järgib bakalaureusetöö ülesehitust (tiitelleht, kokkuvõte, sissejuhatus, peatükid, kokkuvõte, viited) ning kas valitud teema on informaatikaga seotud & Kvalitatiivne kirjeldus \\
Maht & Lehekülgede arv, sõnade arv ja sõnade tihedus lehekülje kohta & Kvantitatiivne mõõtmine \\
Keeleline korrektsus & Kirjavigade koguarv ja tihedus lehekülje kohta & Kvantitatiivne loendamine \\
Viidete kvaliteet & Unikaalsete allikate arv, tekstisiseste viidete arv, viidete tihedus lehekülje kohta ning hallutsineeritud viidete hinnanguline osakaal & Kvantitatiivne loendamine + kontroll \\
Akadeemiline stiil & Ülakomaga anglitsismide arv, arvutiteaduse ingliskeelsete terminite kasutus ning esimese isiku asesõnade esinemine & Kvantitatiivne loendamine \\
Juhiste järgimine & Väljundkeel (eesti/inglise), \LaTeX{}-vormingu kasutamine, UniTartuCS malli rakendamine, tiitellehe andmed & Binaarne/kvalitatiivne kontroll \\
\end{tblr}
\end{table}

Iga kriteeriumi kvantitatiivsed mõõtmised tehti genereeritud PDF-failidest teksti ekstraheerimise teel, jättes välja tiitellehe, kirjanduse loendi ning koodinäited juhtudel, kus see oli metoodiliselt põhjendatud. Hindamise tegi käesoleva bakalaureusetöö autor. Ühe hindaja kasutamise piirangut on täpsemalt käsitletud peatükis~\ref{arutelu}.

Käesolev töö ei sisalda eksplitsiitset kontrollrühma -- puudub nii inimkirjutatud bakalaureusetöö võrdluspunkt kui ka mudelite mitteagentne baasväljund (peale GPT-5.4 vestlusliidese katkendi, vt peatükk~\ref{subsec:gpt-toolo}). Kontrollrühma puudumisest tulenevat üldistamist on käsitletud peatükis~\ref{subsec:puudujaagid}.
