\section{TI mudelite võrdlus} \label{mudelid}

Käesolev peatükk esitab nelja valitud TI mudeli detailse võrdluse, hõlmates nende tehnilist arhitektuuri, võimekust, hinnastamist ja eesti keele tuge.

\subsection{Google Gemini 3.1 Pro} \label{subsec:gemini}

Google Gemini 3.1 Pro on Google DeepMind'i arendatud multimodaalne keele\-mudel, mis avaldati 2026. aasta veebruaris \cite{google2026gemini}. Mudel kuulub Gemini mudeliperekonda, mis on Google'i vastus OpenAI GPT-seeriale.

\subsubsection{Tehniline ülevaade}

Gemini 3.1 Pro peamine eelis on selle ulatuslik kontekstiaken, mis ulatub kuni 1 miljoni tokenini. See võimaldab mudelile sisestada terve raamatu mahus teksti, mis on lõputöö genereerimise kontekstis äärmiselt kasulik -- mudelile saab anda korraga nii juhendid, näidistööd kui ka juba genereeritud osad.

Gemini 3.1 Pro on natiivne mõtlemismudel (\textit{thinking model}), mis tähendab, et mudel kasutab sisemist ahelpõhjendamist enne vastuse andmist. See parandab oluliselt keeruliste ülesannete lahendamise kvaliteeti, sealhulgas struktureeritud teksti loomist.

\subsubsection{Hinnastamine}

Gemini 3.1 Pro kasutamine API kaudu (seisuga märts 2026):
\begin{itemize}
    \item Sisendtokenid: €2,00 / 1M tokenit (kuni 200K kontekstis)
    \item Sisendtokenid: €4,00 / 1M tokenit (üle 200K kontekstis)
    \item Väljundtokenid: €12,00 / 1M tokenit
\end{itemize}

Google AI Studio tasuta versioon võimaldab piiratud kasutust ilma kuluta, mis sobib eksperimenteerimiseks. Hinnanguliselt kulub 40-leheküljelise lõputöö täielikuks genereerimiseks ca 500\,000 väljundtokenit ja ca 2\,000\,000 sisendtokenit (arvestades iteratiivset protsessi), mis teeb kogukuluks API kaudu ca €8--€14.

\subsubsection{Eesti keele tugi}

Gemini 3.1 Pro toetab eesti keelt, kuid selle kvaliteet jääb inglise keelele alla. Meie testides ilmnes, et mudel suudab luua grammatiliselt üldiselt korrektset eesti keelt, kuid esineb probleeme:
\begin{itemize}
    \item Käändelõppude vead, eriti pikemates lausetes;
    \item Tehniline terminoloogia on kohati ebajärjekindel (nt vahetab ``keele\-mudel'' ja ``keelemudel'', ``suurandmed'' ja ``big data'' vahel);
    \item Akadeemiline stiil kaldub olema liiga vaba, meenutades pigem blogipostitust;
    \item Tervikliku lõputöö genereerimisel kaldus mudel etteantud teemast kõrvale, genereerides töö teistsuguse teema kohta (vt peatükk~\ref{subsec:exp-tervik}).
\end{itemize}

\subsection{OpenAI GPT-5.4} \label{subsec:chatgpt}

OpenAI GPT-5.4 on OpenAI juhtiv multimodaalne mudel, mis avaldati 2025. aasta detsembris ning mida on pidevalt täiendatud \cite{openai2025gpt54}. Mudel ühendab teksti, pildi ja heli töötlemise ühtsesse arhitektuuri.

\subsubsection{Tehniline ülevaade}

GPT-5.4 kontekstiaken ulatub kuni 1\,000\,000 tokenini, mis on võrreldav Gemini 3.1 Pro omaga ja pakub piisavat mahutavust ka kõige mahukamate lõputöö genereerimise stsenaariumide jaoks. OpenAI positsioneerib GPT-5.4 mudelina, mis on optimeeritud professionaalseks tööks parandatud arutluskäigu, tööriistade kasutamise ja dokumentide töövoogudega.

Märkimisväärne on GPT-5.4 sisseehitatud ohutussüsteem: meie eksperimentides keeldus mudel genereerimast terviklikku lõputööd, viidates akadeemilise aususe piirangutele (vt peatükk~\ref{subsec:exp-tervik}). Selle asemel pakkus mudel teostatavusjuhendit inglise keeles. See käitumine viitab tugevale ``\textit{alignment}'' koolitusele, mis piirab mudeli kasutamist akadeemilises kontekstis. Bianchi et al. \cite{bianchi2023safety} on dokumenteerinud sarnast ``liialdatud ohutuskäitumist'', kus ohutuskoolitusega mudelid keelduvad täiesti ohututest ülesannetest, mis pealiskaudselt sarnanevad potentsiaalselt kahjulikele.

\subsubsection{Hinnastamine}

GPT-5.4 hinnastamine API kaudu (seisuga märts 2026):
\begin{itemize}
    \item Sisendtokenid: €1,75 / 1M tokenit
    \item Väljundtokenid: €14,00 / 1M tokenit
    \item Vahemälus (\textit{cached}) sisendtokenid: €0,175 / 1M tokenit
\end{itemize}

ChatGPT Plus tellimus (€20/kuu) võimaldab piiratud kasutust veebirakenduse kaudu. Lõputöö genereerimise kogukuluks API kaudu saab hinnata ca €8--€14, sõltuvalt iteratsioonide arvust.

GPT-5.4 Pro mudeli hinnastamine on oluliselt kallim:
\begin{itemize}
    \item Sisendtokenid: €21,00 / 1M tokenit
    \item Väljundtokenid: €168,00 / 1M tokenit
\end{itemize}

See teeb GPT-5.4 Pro mudeli kasutamise mahuka teksti genereerimiseks ebapraktiliseks.

\subsubsection{Eesti keele tugi}

GPT-5.4 eesti keele tugi on lühikestes generatsioonides hea kvaliteediga, kuid pikemate akadeemiliste tekstide genereerimisel ilmnes oluline piirang: tervikliku lõputöö genereerimisel valis mudel väljundkeeleks inglise keele, mitte eesti keele, vaatamata selgesõnalisele eestikeelsele promptile. See viitab sellele, et mudeli ohutusfilter või juhiste hierarhia eelistab inglise keelt keerulisemate akadeemiliste ülesannete puhul. Lühikeste eestikeelsete tekstilõikude genereerimisel on GPT-5.4 keeleline kvaliteet siiski hea:
\begin{itemize}
    \item Grammatiliselt korrektne eesti keel lühikestes tekstides;
    \item Tendents kasutada ingliskeelseid termineid seal, kus eestikeelne vaste on olemas;
    \item Tervikliku töö genereerimisel keeldub eesti keeles kirjutamast, viidates akadeemilise aususe piirangutele;
    \item Viidete genereerimisel esineb hallutsinatsioone (olematud artiklid ja autorid).
\end{itemize}

\subsection{Anthropic Claude Sonnet 4.6} \label{subsec:claude}

Anthropic Claude Sonnet 4.6 on Anthropic'i arendatud keele\-mudel, mis avaldati 2026. aasta veebruaris \cite{anthropic2026claude}. Claude mudeliperekond eristub teistest oma rõhuasetusega ohutusele ja põhjalikkusele.

\subsubsection{Tehniline ülevaade}

Claude Sonnet 4.6 kontekstiaken on 200\,000 tokenit (beetas 1 miljon tokenit), mis jääb Gemini 3.1 Pro ja GPT-5.4 vahele. Mudeli peamine tugevus on pikaajalise konteksti efektiivne kasutamine -- uuringud on näidanud, et Claude suudab kontekstiakna lõpust informatsiooni sama hästi kasutada kui algusest \cite{anthropic2026claude}.

Anthropic pakub ka Claude'i pikendatud mõtlemisrežiimi, kus mudel kasutab kuni 128\,000 tokenit sisemiseks arutluseks (sama piir kehtib ka GPT-5.4 ja Claude Opus 4.6 puhul). See režiim on eriti kasulik keeruliste struktureeritud ülesannete jaoks, nagu akadeemilise teksti genereerimine.

Claude'i eristab teistest mudelitest ka tema võimekus järgida detailseid juhiseid ja stiilireegleid. Meie testides näitas Claude kõige paremat tulemust juhendipõhise genereerimise ülesannetes, kus mudelile anti ette konkreetsed struktuurinõuded.

\subsubsection{Hinnastamine}

Claude Sonnet 4.6 hinnastamine API kaudu (seisuga märts 2026):
\begin{itemize}
    \item Sisendtokenid: €3,00 / 1M tokenit
    \item Väljundtokenid: €15,00 / 1M tokenit
    \item Vahemälus sisendtokenid: €0,30 / 1M tokenit
    \item Vahemälus kirjutamine: €3,75 / 1M tokenit
\end{itemize}

Claude Pro tellimus (€20/kuu) võimaldab piiratud kasutust veebirakenduse kaudu. API kasutamise kogukuluks lõputöö genereerimisel saab hinnata ca €10--€18.

\subsubsection{Eesti keele tugi}

Claude Sonnet 4.6 eesti keele tugi on hea, kuid mõningate eripäradega:
\begin{itemize}
    \item Mudel järgib eesti keele grammatikareegleid üldiselt hästi;
    \item Akadeemiline stiil on kolmest mudelist kõige lähedasem soovitule;
    \item Siiski esineb kohati ülemäärast keerukust lauseehituses, mis muudab teksti raskesti loetavaks;
    \item Tehniline terminoloogia on ühtlasem kui teistel mudelitel.
\end{itemize}

\subsection{Anthropic Claude Opus 4.6} \label{subsec:opus}

Anthropic Claude Opus 4.6 on Anthropic'i kõige võimekam keele\-mudel, mis avaldati 2026. aasta veebruaris \cite{anthropic2026opus}. Opus kuulub samasse Claude mudeliperekonda kui Sonnet, kuid on oluliselt suurem ja võimekam mudel, mis on optimeeritud keeruliste, mitmeosaliste ülesannete lahendamiseks.

\subsubsection{Tehniline ülevaade}

Claude Opus 4.6 kontekstiaken on 1M tokenit, kuid mudeli peamine eelis seisneb suuremas parameetrite arvus ja sügavamas arutlusvõimekuses. Opus mudelid on Anthropic'i mudeliperekonna tipptasemel, pakkudes kõige paremat tulemust keerulistes struktureeritud ülesannetes, nagu pikaajaline teksti genereerimine, koodide kirjutamine ja mitmesammuline probleemilahendus \cite{anthropic2026opus}.


\subsubsection{Hinnastamine}

Claude Opus 4.6 hinnastamine API kaudu (seisuga märts 2026):
\begin{itemize}
    \item Sisendtokenid: €15,00 / 1M tokenit
    \item Väljundtokenid: €75,00 / 1M tokenit
    \item Vahemälus sisendtokenid: €1,50 / 1M tokenit
    \item Vahemälus kirjutamine: €18,75 / 1M tokenit
\end{itemize}

Opus 4.6 on oluliselt kallim kui Sonnet 4.6 -- väljundtokenid on 5 korda kallimad. See teeb Opus mudeli kasutamise mahuka teksti genereerimiseks kulukaks, kuid kvaliteedivõit võib seda kompenseerida. Hinnanguliselt kulub 40-leheküljelise lõputöö täielikuks genereerimiseks Opus 4.6-ga ca €50--€80 API kaudu.

Claude Max tellimus (€100--200/kuu) võimaldab Opus mudeli piiratud kasutust veebirakenduse ja Anthropicu agentsete tööriistade (Claude Code, Cowork) kaudu.

\subsubsection{Eesti keele tugi}

Claude Opus 4.6 eesti keele tugi on nelja testitud mudeli seas parim:
\begin{itemize}
    \item Grammatiliselt korrektne eesti keel ka pikkades ja keerulistes lausetes;
    \item Akadeemiline stiil on võrreldav emakeelt kirjutava omaga;
    \item Tehniline terminoloogia on ühtlane ja korrektne;
    \item Suudab vabalt genereerida tervikliku, 61-leheküljelise eestikeelse lõputöö ilma keelevahetuseta (vt peatükk~\ref{subsec:exp-tervik});
    \item Lauseehitus on kõige loomulikum võrreldes teiste mudelitega.
\end{itemize}

\subsection{Mudelite koondvõrdlus} \label{subsec:koondvordlus}

Tabelis~\ref{tab:mudelite-vordlus} on esitatud nelja mudeli koondvõrdlus peamiste parameetrite lõikes.

\begin{table}[ht]
\centering
\caption{TI mudelite koondvõrdlus}
\label{tab:mudelite-vordlus}
\begin{tblr}{
    width=\linewidth,
    colspec={X[1.3,l] X[1,c] X[1,c] X[1.2,c] X[1,c]},
    rows={font=\small},
    colsep=3pt,
    row{1}={font=\bfseries\small},
    hlines,
    vlines,
    row{even}={bg=colorCellHighlight},
}
Parameeter & Gemini 3.1 Pro & GPT-5.4 & Claude Sonnet 4.6 & Claude Opus 4.6 \\
Kontekstiaken & 1M & 1,05M & 200K (1M beetas) & 1M \\
Max väljund & 64\,000 & 128\,000 & 128\,000 & 128\,000 \\
Mõtlemisrežiim & Jah (natiivne) & Jah (Pro eraldi) & Jah (pikendatud) & Jah (pikendatud) \\
Sisend €/1M tok & €2,00--4,00 & €1,75 & €3,00 & €15,00 \\
Väljund €/1M tok & €12,00 & €14,00 & €15,00 & €75,00 \\
Eesti keele kvaliteet & Hea & Väga hea & Väga hea & Suurepärane \\
Akad. stiil & Rahuldav & Hea & Väga hea & Suurepärane \\
Viidete kvaliteet & Rahuldav & Rahuldav & Hea & Hea \\
\end{tblr}
\end{table}

Tabelist on näha, et Gemini 3.1 Pro on keskmiselt kõige halvemate tulemustega. GPT-5.4 pakub ühtlast eesti keele kvaliteeti ja on hinna poolest konkurentsivõimeline. Claude Sonnet 4.6 eristub akadeemilise stiili ja juhendite järgimise poolest. Claude Opus 4.6 saavutab kõige kõrgema kvaliteedi nii eesti keele, akadeemilise stiili kui ka sisulise sügavuse osas, kuid on oluliselt kallim kui teised mudelid.

\subsection{Mõtlemismudelite võrdlus} \label{subsec:motlemismudelid}

Eraldi väärib tähelepanu mõtlemismudelite (\textit{thinking/reasoning models}) mõju genereeritud teksti kvaliteedile. Mõtlemismudelid kasutavad sisemist ahelpõhjendamist, mis võtab lisaaega ja -ressursse, kuid parandab keerulisemate ülesannete tulemust. Ji et al. \cite{ji2024cot_citations} on eksperimentaalselt näidanud, et ahelpõhjendamise strateegia parandab oluliselt nii teksti genereerimise kvaliteeti kui ka viidete täpsust, mis on eriti oluline akadeemilise teksti kontekstis.

Meie testides ilmnes, et mõtlemisrežiimi kasutamine:
\begin{itemize}
    \item Parandas teksti loogilist struktureerimist ca 15--20\%;
    \item Vähendas sisulisi vasturääkivusi oluliselt;
    \item Parandas viidete asjakohasust (kuigi hallutsinatsioone esines endiselt);
    \item Suurendas genereerimise aega 2--5 korda;
    \item Suurendas kulusid 1,5--3 korda.
\end{itemize}

Mõtlemisrežiimi kasutamine on soovituslik eriti sissejuhatuse, metoodika ja arutelu peatükkide genereerimisel, kus on vaja loogilist ja sidusat argumentatsiooni.
