\section{Eksperimendid ja tulemused} \label{eksperimendid}

Käesolevas peatükis kirjeldatakse läbiviidud eksperimente ja nende tulemusi, keskendudes nelja keelemudeli genereeritud bakalaureusetööde võrdlevale analüüsile. Lisaks esitatakse iteratiivse juhtumiuuringu käigus tehtud tähelepanekud, mille põhjal hinnatakse, kuidas juhendamise ja paranduste korduv rakendamine mõjutab lõpptulemuse kvaliteeti.

\subsection{Tulemuste koondülevaade} \label{subsec:exp-tervik}

Eksperimendis paluti igal mudel-tööriista kombinatsioonil genereerida ühe kasutajaviibaga terviklik bakalaureusetöö informaatika valdkonnast, ilma järelküsimuste ega iteratiivse suunamiseta. Mudelitele anti identne lühike eestikeelne viip (vt peatükk~\ref{subsec:eksperimendi-ulesehitus} ja lisa~\ref{lisa:promptid}), mis palus mudelil luua Tartu Ülikooli arvutiteaduse instituudi nõuetele vastava \LaTeX{}-vormingus bakalaureusetöö, kasutades töökausta paigutatud UniTartuCS malli. Konkreetset teemapealkirja ette ei antud -- mudel pidi ise valima informaatikaga seotud teema. Autori (Uku Renek Kronbergs) ja juhendaja (Alo Peets, MSc) nimed anti tiitellehe ja litsentsi täitmiseks (ainult autori nimi).

Viip on teadlikult lühike, et lisaks teada saada, kuidas mudel-tööriista kombinatsioonid reageerivad minimaalsele juhisele ning kas nad suudavad iseseisvalt valida sobiva teema, keele ja struktuuri. Kuna ülesanne nõuab failihaldust, mitme \LaTeX{}-faili loomist ja kompileerimist, kasutati iga mudeliga agentset töövoogu. Sonnet 4.6 ja Opus 4.6 puhul kasutati Anthropicu Coworki, Gemini 3.1 Pro mudeliga Google'i Antigravityt ning GPT-5.4 puhul ChatGPT Codexi laiendust Visual Studio Code'is.

Tulemused olid kombinatsioonide lõikes märgatavalt erinevad, nagu on näha tabelist~\ref{tab:exp6}. Oluline tõlgenduslik märkus veel kord: järgnevas analüüsis tuleb tulemusi vaadelda mudeli ja agentse tööriista paaride, mitte puhaste mudeli võimekuste näitajatena -- iga jooks tehti üks kord, mistõttu näitajad on eksploratiivsed ja võivad kordusjooksudel olulisel määral erineda.

\begin{table}[ht]
\centering
\caption{Tervikliku lõputöö genereerimise tulemuste koondülevaade}
\label{tab:exp6}
\begin{tblr}{
    width=\linewidth,
    colspec={X[l] X[c] X[c] X[c] X[c]},
    rows={font=\small},
    colsep=3pt,
    row{1}={font=\bfseries},
    hlines,
    vlines,
    row{even}={bg=colorCellHighlight},
}
Parameeter & Gemini 3.1 Pro & GPT-5.4 & Claude Sonnet 4.6 & Claude Opus 4.6 \\
Väljundkeel & Eesti & Eesti & Eesti & Eesti \\
Maht (lehekülgi) & 39 & 47 & 40 & 61 \\
Valitud teema & GenAI ja algajad progr. & RAG-põhine QA-süsteem & LLM koodiülevaatuses & Paroolihaldur \\
Struktuur & Lõputöö vormis & Lõputöö vormis & Lõputöö vormis & Lõputöö vormis \\
Agentne tööriist & Antigravity & Codex VS Code'is & Cowork & Cowork \\
Viited & 9, 1 viga (11\%) & 22, 0 viga (0\%) & 23, 5 viga (22\%) & 35, 2 viga (6\%) \\
\end{tblr}
\end{table}

\FloatBarrier

Järgnevad alapeatükid esitavad iga mudel-tööriista kombinatsiooni kohta detailse kvalitatiivse hinnangu, alustades Claude Sonnet 4.6 + Coworki tulemusest ning jätkates GPT-5.4 + Codexi, Gemini 3.1 Pro + Antigravity ja Claude Opus 4.6 + Coworki väljunditega. Numbrilised koondtulemused on esitatud alapeatükkides 5.6--5.9.

\subsection{Claude Sonnet 4.6 (Cowork)} \label{subsec:sonnet-toolo}

Claude Sonnet 4.6 + Coworki kombinatsioon genereeris 40-leheküljelise eestikeelse dokumendi, mis järgis bakalaureusetöö struktuuri. Kombinatsioon valis teemaks ``Suurkeelemudelite kasutamine automaatses koodiülevaatuses'' -- empiirilise võrdluse GPT-4, Claude 3 Opuse ja Code Llama 70B vahel, mis põhines väidetavalt 120 koodifragmendist koosneval testkogumil neljas veakategoorias (loogilised vead, turvaaugud, jõudlusprobleemid, stiilirikkumised) Pythoni ja Java keeles. Töö sisaldas detailseid hindamistabeleid täpsuse, saagise ja F1-mõõdiku numbritega ning kõigi mudelite kohta konkreetseid numbreid (nt GPT-4 üldine F1 = 82{,}5\%, Claude 3 Opus 77{,}9\%, Code Llama 70B 70{,}0\%). Sarnaselt Gemini 3.1 Pro fabritseeritud uuringuga (vt alapeatükk~\ref{subsec:gemini-toolo}) tuleb ka neid empiirilisi näitajaid käsitleda kontrollimata väidetena, kuna käesoleva uurimuse autor ei viinud läbi ühtegi sellist kontrollitud katset. Akadeemiline stiil oli tugev ja töö järgis \LaTeX{}-malli korrektselt. Olulise vorminguveana paistis silma ka asjaolu, et tiitellehel kasutas mudel autorinime kärbitud kujul (``Uku Renek''), juhendaja nime asemel kohatäidet (``Prof. Vanem Juhendaja, PhD'') ning aastana ``2025'' (mitte 2026).

Peamised puudused olid hallutsineeritud viited (5 viga 23-st ehk umbes 22\%), kohati keeruline lauseehitus ning 37 keele- ja kirjaviga kogu töö ulatuses (vt peatükk~\ref{subsec:kirjaviga}), sealhulgas terminoloogilised eksimused (\textit{finantreenimine}, \textit{looduskeel}), näpukad (\textit{deviatsiooonid}, \textit{annotatsiooonid}) ja sõnavormivead (\textit{hallutsinesid}). Viidete hallutsinatsioonid olid tähelepanuväärsed: artiklite pealkirjad ja arXiv-identifikaatorid olid enamasti korrektsed, kuid mudel ``täitis'' autoriloendeid väljamõeldud nimedega. Näiteks paberis ``Towards Automating Code Review Activities'' (ICSE 2021) olid loetletud autorid ``Tufano M., Ni S. Y., Chromik S., Brunner R., Svyatkovskiy A., Clement C. B., Sundaresan N.'', samas kui tegelikud autorid on Rosalia Tufano, Luca Pascarella, Michele Tufano, Denys Poshyvanyk ja Gabriele Bavota. Teises näites (``Impact of Code Language Models on Automated Program Repair'', arXiv:2302.05020) loetles mudel autorid ``Jiang J., Huang L., Liu Z., Lo D., Xia X.'', kuid tegelikud autorid on Nan Jiang, Kevin Liu, Thibaud Lutellier ja Lin Tan. Kõige tähelepanuväärsem juhtum oli viide ``JITBot'' (Pornprasit ja Tantithamthavorn, ASE 2022), kus mudel kombineeris kahe eri paberi metaandmed: JITBot eksisteerib, kuid ASE 2020 ja täiesti teiste autoritega; Pornprasit ja Tantithamthavorn kirjutasid hoopis paberi nimega ``JITLine'' (MSR 2021).

\subsection{GPT-5.4 (Codex)} \label{subsec:gpt-toolo}

GPT-5.4 tulemus erines teistest põhimõtteliselt, kusjuures erinevus ei tulenenud mitte mudelist, vaid liidesest, mille kaudu mudelit kasutati. Tavapärase ChatGPT vestlusliidese kaudu keeldus mudel genereerimast terviklikku lõputööd, viidates otseselt akadeemilise aususe piirangutele. Väljundis selgitati, et täieliku bakalaureusetöö kirjutamine tudengi eest oleks vastuolus Tartu Ülikooli akadeemilise aususe reeglitega. Selle asemel pakkus GPT-5.4 välja 8-leheküljelise ingliskeelse teostatavusjuhendi (\textit{feasibility guide}), mis sisaldas mudelivaliku soovitusi, eksperimendi disaini raamistikku, hindamismetoodikat ja \LaTeX{}-malli juhiseid. Kuigi juhend oli sisuliselt kvaliteetne ja viited olid kontrollitavad, ei vastanud see ülesande püstitusele: väljund oli inglise, mitte eesti keeles, ja vormilt pigem nõuandev memo kui akadeemiline lõputöö. See käitumine viitab sellele, et ChatGPT vestlusliidese süsteemijuhised ja ohutuspoliitika tõlgendavad ``tervikliku bakalaureusetöö genereerimise'' tüüpi ülesandeid vaikimisi akadeemilise aususe piirangu alla kuuluvana ning eelistavad sellistes olukordades keeldumist või nõuandvat vastust.

Täiendav katse OpenAI ChatGPT Codexi laiendusega Visual Studio Code'i keskkonnas andis aga identsest viibast hoolimata oluliselt erineva tulemuse. Sama GPT-5.4 mudel suutis agentse tööriista kaudu genereerida visuaalselt teiste kombinatsioonide väljunditega sarnase tervikliku 47-leheküljelise eestikeelse dokumendi teemal ``Eestikeelse RAG-põhise küsimus-vastuse süsteemi kavandamine''. See erinevus näitab, et agentne töövoog muudab ülesande konteksti ja tööjaotust -- ülesanne jaotub väiksemateks faili- ja kompileerimispõhisteks sammudeks ning liidese süsteemijuhised ja ohutuspoliitika on erinevad. Teisisõnu käitus sama mudel erinevates liidestes väga erinevalt. Codexi laienduse kaudu genereeritud töö oli ortograafilise täpsuse poolest silmapaistev: kogu töö ulatuses tuvastati kolm unikaalset kirjaviga (\textit{vastusevormingun}, \textit{lekita}, \textit{dokumentikorpused}), mis oli nelja kombinatsiooni seas parim tulemus (vt peatükk~\ref{subsec:kirjaviga}). Lisaks oli see ainus kombinatsioon, mille kõik 22 viidet (peamiselt arXiv- ja ACL Anthology paberid) olid täielikult kontrollitavad ja korrektsete metaandmetega -- ühtegi hallutsineeritud autorit, pealkirja ega aastat ei tuvastatud.

Olulise akadeemilise aususe näitajana paistab silma ka asjaolu, et Codex-laiendusega genereeritud töö ei kasutanud tiitellehel, litsentsis ega allkirjas viibas etteantud autori (Uku Renek Kronbergs) ega juhendaja (Alo Peets, MSc) nime, vaid kohatäidet \textit{Näidisüliõpilane} ja \textit{Juhendaja nimi, PhD}. See viitab sellele, et ka agentse töövoo kaudu säilitas mudel suuure ettevaatlikuse.

\subsection{Gemini 3.1 Pro (Antigravity)} \label{subsec:gemini-toolo}

Gemini 3.1 Pro + Antigravity kombinatsioon genereeris 39-leheküljelise eestikeelse bakalaureusetöö teemal ``Generatiivse tehisintellekti mõju tarkvaraarenduse produktiivsusele algajate programmeerijate seas''. Kombinatsioon valis iseseisvalt informaatika valdkonnast aktuaalse ja hästi piiritletud uurimisteema, mis käsitles suurte keelemudelite mõju programmeerimise õppimisele.

Genereeritud töö oli strukturaalselt terviklik ja sisaldas kõiki nõutud komponente. Tausta- ja kirjandusülevaate peatükk sisaldas transformer-arhitektuuri, kognitiivse koormuse ning \textit{over-reliance}'i käsitlust. Metoodikas oli väidetavalt 2026. aasta märtsis Tartu Ülikooli Delta õppehoone arvutiklassis tehtud kvaasi-eksperimentaalne katse 30 informaatika esmakursuslasega: 16 meest ja 14 naist vanuses 18--22 aastat, kes jagati 15-liikmeliseks katse- ja kontrollrühmaks ning kasutasid Tartu Ülikooli HPC klastris jooksutatud lokaalset LLaMA-3-8B-Instruct mudelit. Lisad olid ka hästi esitatud: tagasisideküsimustik, React.js koodiredaktori komponent (ca 150 rida), PostgreSQL andmebaasi skeem (5 tabelit), Pandas/SciPy andmeanalüüsi skript (ca 160 rida) ning tudengite koodinäited koos vigade analüüsiga.

Töö tugevused olid järgmised:
\begin{itemize}
    \item Akadeemilise struktuuriga hästi arvestatud: uurimisküsimused, hüpoteesid, statistilised testid;
    \item Eesti keele kvaliteet oli üldiselt hea, kuigi esines mõningaid terminoloogilisi ebajärjekindlusi;
    \item Viited (9 allikat) kasutasid reaalsete teadlaste nimesid (Becker, Kazemitabaar, Vaswani jt), aga lingid olid puudu;
    \item Koodinäited lisades olid funktsionaalsed ja loogiliselt kirjutatud;
    \item Töö maht (39 lehekülge) vastas bakalaureusetöö nõuetele.
\end{itemize}

Peamised puudused olid siiski suured, kusjuures esimene neist ei ole käsitletav tavapärase kvaliteedipuudusena, vaid akadeemilise väärkasutuse kõrge riskiga juhtumina:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Fabritseeritud empiiriline uurimus.} Kombinatsioon esitas väidetavalt 2026. aasta märtsis Tartu Ülikooli Delta õppehoones läbi viidud kvaasi-eksperimendi 30 informaatikatudengiga, sealhulgas osalejate jaotuse 15-liikmeliseks katse- ja kontrollrühmaks, konkreetsed Welch'i t-testid ja standardhälbed, numbrilised tulemused (näiteks Ülesande~1 puhul katsegrupi 14,2 vs kontrollgrupi 27,5 minutit, p < 0{,}001; testide läbivuse osas 64\% vs 82\%) ning kirjeldatud testikeskkonna tehnilise arhitektuuri (React/TypeScript klient Monaco Editor'i baasil, Node.js/Express server, Docker liivakast koodi käivitamiseks ning kohaliku LLaMA-3-8B-Instruct mudeli kasutamine TÜ HPC klastris). Seda uurimust tegelikult ei toimunud -- tudengeid, nende koode, katsekeskkonda ega statistilisi tulemusi ei eksisteeri. Lugeja, kes ei kontrolli andmeid, saab äärmiselt veenva, kuid tegelikkuses olematu uuringu.
    \item Viidete kontrolli järgi olid 9-st viitest 8 täielikult korrektsed ning ühel juhul oli vale 6. autor (viide [1] Becker jt 2023 ``Programming Is Hard'' loetles autorina ``Reeves E. A.'', kuigi tegelik 6. autor on Eddie Antonio Santos -- Brent N. Reeves on hoopis seotud paberiga ``It's Weird That it Knows What I Want''). Hallutsineerimismäär oli seega ca 11\%.
    \item Eesti keele ortograafiline täpsus oli selgelt probleemne -- töös tuvastati 24 unikaalset kirjaviga, sealhulgas sõnade valed vormid (\textit{strukuure}, \textit{kordinaadid}, \textit{konfiktide}), mittesõnad (\textit{teoosiab}, \textit{Tehisintsistendi}) ning valede tähtedega asendatud täpitähed ja nimed (vt peatükk~\ref{subsec:kirjaviga});
\end{itemize}

Need puudused -- eriti fabritseeritud empiiriline osa -- ilmestavad keskset tähelepanekut, et vormiliselt veenev TI-genereeritud akadeemiline tekst ei tähenda automaatselt sisuliselt usaldusväärset tööd ning inimese põhjalik järelkontroll on hädavajalik isegi siis, kui väljund järgib lõputöö struktuuri ja akadeemilist stiili.

\subsection{Claude Opus 4.6 (Cowork)} \label{subsec:opus-toolo}

Claude Opus 4.6 + Coworki kombinatsioon andis selles eksperimendis kõige ulatuslikuma ja kvaliteetsema väljundi -- 61-leheküljelise eestikeelse bakalaureusetöö teemal ``Turvalise paroolihalduri veebirakenduse arendamine''. Coworki agentne tööriist võimaldas mudelil otse kirjutada \LaTeX{}-faile, hallata viiteid ja kompileerida dokumenti.

Genereeritud töö sisaldas terviklikku tehnilist arhitektuuri (nullteadmise põhimõte, AES-256-GCM krüpteering, Argon2id võtmetuletamine) ning täielikku React/TypeScripti kasutajaliidest ja Node.js/Expressi taustarakendust. Lisaks \emph{väitis} töö, et rakendus läbis 149 automatiseeritud testi, OWASP Top 10 vastavuse analüüsi ja süsteemi kasutatavuse skaala (SUS) hindamise skooriga 77,0 ning et turvaaudit ei tuvastanud ühtegi kriitilist turvaauku. Olulise metoodilise märkusena tuleb rõhutada, et käesoleva eksperimendi autor ei teinud ise neid teste, auditit ega kasutajauuringut -- need näitajad on kirjas Opus 4.6 + Coworki kombinatsiooni enda genereeritud väljundis. Opus 4.6 loodud töös kirjeldatud arhitektuur ja koodinäited olid siiski tunduvalt detailsemad ja sidusamad kui Gemini 3.1 Pro töös esitatud statistilised tulemused. Vormingulise piiranguna paistis silma asjaolu, et kolm kavandatud joonisekohta (süsteemi arhitektuur, andmebaasi ER-diagramm ja võtmetuletuse skeem) jäeti PDF-is kohatäideteks -- jooniste asemel on ``\textit{Siia tuleb arhitektuuridiagramm\dots}'' tüüpi tekstid --, mis viitab sellele, et agentne tööriist suutis küll kavandada jooniste paigutuse ja kirjeldada nende sisu, kuid ei loonud tegelikke graafilisi diagramme.

Opus 4.6 + Coworki tulemuse peamised erinevused võrreldes Sonnet 4.6 + Coworki tulemusega:
\begin{itemize}
    \item Oluliselt suurem maht (61 vs 40 lehekülge), mis viitab sügavamale sisulisele käsitlusele;
    \item Tehniline detailsus oli kõrgem -- töö sisaldas konkreetseid koodi- ja arhitektuurinäiteid;
    \item Eesti keele kvaliteet oli ühtlasem ja loomulikum ka pikemas tekstis -- kogu 61-leheküljelise töö ulatuses tuvastati 15 unikaalset keele- ja kirjaviga (näiteks \textit{Carnegei}, \textit{Californiya}, \textit{taaskasutatavarteks}, \textit{mälusest}), mis teeb kirjavigade tiheduseks 0,25 viga lehekülje kohta (vt peatükk~\ref{subsec:kirjaviga});
    \item Viidete hallutsineerimise määr oli oluliselt madalam: 35-st viitest oli 33 täielikult korrektsed, kahes oli väike metaandmete viga (Hunti 2019. aasta viites oli URL-i kuju vigane ning Gosney 2019. aasta viites oli pealkirjas ekslikult ``GTX 1080 Ti'', samas kui viidatud GitHubi gist sisaldab ``GTX 1080'' (ilma Ti) eelarvustuste tulemusi 2016. aastast). Hallutsineerimismäär oli seega 6\%, võrreldes Sonnet 4.6 22\%-ga, kusjuures Sonneti puhul olid vead sisulisemad (väljamõeldud autorid), samas kui Opuse vead olid puhtalt metaandmete tasemel.
\end{itemize}

Eriti tähelepanuväärne on agentsete tööriistade ja liideste mõju tulemusele. Nii Cowork (Opus 4.6 ja Sonnet 4.6 puhul), Google'i Antigravity (Gemini 3.1 Pro puhul) kui ka ChatGPT Codex (GPT-5.4 puhul) andsid oluliselt erineva tulemuse kui puhas vestlusliides -- seda kinnitas kõige ilmekamalt GPT-5.4 kahe stsenaariumi vastandlik tulemus. Kõik kombinatsioonid valisid iseseisvalt erineva informaatikateema, mis näitab, kui erinevalt samale lühikesele viibale reageeritakse. Isegi kõige edukamad tulemused (Opus 4.6 + Cowork, GPT-5.4 + Codex ja Gemini 3.1 Pro + Antigravity) vajasid inimese järeltöötlust: viidete kontrollimist, terminoloogia ühtlustamist ja fabritseeritud andmete tuvastamist. Kuna iga kombinatsiooni kohta tehti vaid üks jooks, ei saa ühe jooksu põhjal väita, et üks mudel on üldiselt parem kui teine -- saab väita üksnes, et selles eksploratiivses katses andis konkreetne mudel-tööriista kombinatsioon konkreetse tulemuse. Genereeritud tööde väljavõtted on esitatud lisas~\ref{lisa:terviktoo}.

\subsection{Kirjavigade ja keeleliste vigade analüüs} \label{subsec:kirjaviga}

Eesti keele kvaliteedi täpsemaks hindamiseks vaadati eraldi üle iga genereeritud lõputöö keele- ja kirjavead -- see tähendab ortograafilised hooletusvead, valed tähed, puuduvad või liigsed tähed, sõnade valed vormid, terminoloogilised väärvormid ning pärisnimede vead. Sama vea kordumine mitmel leheküljel loeti üheks unikaalseks leiuks, mitte iga esinemiskord eraldi. Tabelis~\ref{tab:kirjavead} on esitatud vigade koondarv iga töö kohta ning arvestuslik tihedus lehekülje kohta.

\begin{table}[ht]
\centering
\caption{Genereeritud tervikliku lõputöö keele- ja kirjavigade koondarv}
\label{tab:kirjavead}
\begin{tblr}{
    width=\linewidth,
    colspec={X[1.7,l] X[0.7,c] X[1.2,c] X[0.9,c]},
    rows={font=\small},
    colsep=3pt,
    row{1}={font=\bfseries\small},
    hlines,
    vlines,
    row{even}={bg=colorCellHighlight},
}
Mudel & Maht (lk) & Keele- ja kirjavigade arv & Vigu lk kohta \\
Gemini 3.1 Pro (Antigravity) & 39 & 24 & 0,62 \\
Claude Sonnet 4.6 (Cowork) & 40 & 37 & 0,93 \\
Claude Opus 4.6 (Cowork) & 61 & 15 & 0,25 \\
GPT-5.4 (Codex) & 47 & 3 & 0,06 \\
\end{tblr}
\end{table}

\begin{figure}[ht]
\centering
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
    thesisbar,
    ylabel={Vigu lehekülje kohta},
    ymax=1.05,
    bar width=18pt,
    nodes near coords={\pgfmathprintnumber[fixed,precision=2,use comma]{\pgfplotspointmeta}},
    every node near coord/.append style={font=\scriptsize, text=black},
]
\addplot+[fill=chartRed, draw=chartRed!70!black] coordinates {(Gemini,0.62) (GPT,0.06) (Sonnet,0.93) (Opus,0.25)};
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Keele- ja kirjavigade tihedus genereeritud töödes.}
\label{fig:kirjavead-tihedus}
\end{figure}

Tulemused näitavad nelja mudeli vahel märkimisväärset erinevust eesti keele täpsuses. GPT-5.4 Codexi laienduse kaudu genereeritud töös tuvastati kogu 47-leheküljelise dokumendi peale kolm selget kirjaviga: \textit{vastusevormingun}, \textit{lekita} ja \textit{dokumentikorpused}. See jäi nelja kombinatsiooni madalaimaks veamääraks.

Claude Opus 4.6 töös tuvastati 61 lehekülje peale 15 keele- ja kirjaviga. Lisaks pärisnimede vigadele (\textit{Carnegei}, \textit{Californiya}) esines tavasõnade ja liitvormide eksimusi, näiteks \textit{taaskasutatavarteks}, \textit{juhusiku}, \textit{mälusest}, \textit{konteineriena}, \textit{mõnesekundi} ja \textit{stsenaariumm}. Opuse veamäär jäi siiski madalaks, sest töö oli võrdluses kõige mahukam.

Claude Sonnet 4.6 töös oli kõige suurem unikaalsete keeleliste vigade koondarv: 37 leidu 40 lehekülje kohta. Vead olid mustriliselt mitmekesised. Korduvad topelttähed (rohkem kui kaks sama tähte järjest) avaldusid sõnades \textit{deviatsiooonid}, \textit{annotatsiooonid} ja \textit{genereeeritud}; tähed olid puudu või asendunud vormides \textit{Eeltrenimine}, \textit{kategoriad}, \textit{kodile treenitud} ja \textit{suurkeelmudeli}. Lisaks esines terminoloogilisi või tõlkevaldkonna eksimusi, näiteks \textit{finantreenimine}, \textit{looduskeel}, \textit{informeerimise taastamine} ja \textit{kaksikeliigsust}. Mõned vead olid pigem sõnavaliku- või grammatikavead, näiteks \textit{kasumlikkusest} õige \textit{kasulikkusest} asemel ning \textit{tööriistad ületas} õige \textit{tööriistad ületasid} asemel.

Gemini 3.1 Pro genereeritud töös tuvastati 39 lehekülje kohta 24 unikaalset kirjaviga. Vead jagunesid mitmesse põhikategooriasse. Levinuima kategooria moodustasid puuduvate või vahetatud tähtedega sõnad (\textit{strukuure}, \textit{kordinaadid}, \textit{vektoorruumi}, \textit{konfiktide}, \textit{sepsifiiliste}, \textit{uenit}, \textit{ekponentvõimendi}, \textit{hariduteadusele}). Teise rühma kuulusid valede tähtedega asendatud täpitähed või häälikud (\textit{narvivõrgu}, \textit{moita}). Kolmandana esinesid moodustatud vigased vormid (\textit{teoosiab}, \textit{Tehisintsistendi}, \textit{algasestatud}, \textit{vetiaknakujuline}). Lisaks esines pärisnime viga \textit{Düning-Krugeri} õige \textit{Dunningi-Krugeri} asemel.

Kokkuvõttes näitas madalaimat veatihedust GPT-5.4 agentse tööriista kaudu, sellele järgnes Claude Opus 4.6. Sonnet 4.6 suurem koondarv tulenes osaliselt sellest, et loendisse arvestati lisaks ortograafilistele näpukatele ka terminoloogilisi ja sõnavormivigu. Gemini 3.1 Pro puhul oli probleem teistsugune: vigu oli vähem kui Sonneti koondloendis, kuid need olid sagedamini silmatorkavad ortograafilised vead ja mittesõnad. See tulemus rõhutab, et inimese keelelise toimetamise etapp on TI-ga genereeritud tekstide puhul veel vältimatu (ühe viibaga bakalaureusetöö genereerimisel).

\subsection{Mahu ja struktuuri analüüs} \label{subsec:mahu-analuus}

Lisaks keele- ja kirjavigadele uuriti iga genereeritud töö mahtu ja sisemist struktuuri. Mahu hindamiseks loeti kokku kogu PDF-failist eraldatud sõnad (sealhulgas tekst, tabelite sisu, lisad ja viited) ning arvutati välja sõnade arv lehekülje kohta. Struktuuri hindamiseks loendati nummerdatud alapeatükkide, tabelite, tegelike jooniste ja koodinäidete arv kogu töös. Jooniste kohatäitjaid, mille asemel oli PDF-is vaid tekstiline märkus joonise lisamiseks, joonistena ei arvestatud. Tulemused on esitatud tabelis~\ref{tab:mahuanaluus}.

\begin{table}[ht]
\centering
\caption{Genereeritud tööde maht ja struktuurielemendid}
\label{tab:mahuanaluus}
\begin{tblr}{
    colspec={l c c c c c c},
    row{1}={font=\bfseries},
    hlines,
    vlines,
    row{even}={bg=colorCellHighlight},
}
Mudel & Lk & Sõnu & Sõnu/lk & Alapt. & Tab. & Joon. \\
Gemini 3.1 Pro & 39 & 7\,230 & 185 & 20 & 2 & 0 \\
GPT-5.4 (Codex) & 47 & 9\,669 & 206 & 49 & 7 & 2 \\
Claude Sonnet 4.6 & 40 & 8\,085 & 202 & 32 & 7 & 0 \\
Claude Opus 4.6 & 61 & 10\,749 & 176 & 27 & 11 & 0 \\
\end{tblr}
\end{table}

Kõige suurema mahu (10\,749 sõna) genereeris Claude Opus 4.6, mille sisu oli samas kõige kompaktsemalt jaotatud (176 sõna lehekülje kohta -- madalaim näitaja, mis tuleneb suuremast hulgast koodinäidetest, tabelitest ja jooniste kohatäiteplokkidest). Tihedaim tekstiline sisu oli GPT-5.4 ja Sonnet 4.6 töödes (vastavalt 206 ja 202 sõna lehekülje kohta). Ainsa tegelike joonistega tööna eristus GPT-5.4 (Codex), milles oli 2 lihtsamat joonist. Kõige üksikasjalikuma struktuuriga töö genereeris samuti GPT-5.4 -- 49 alapeatükki 47 lehekülje kohta. Gemini 3.1 Pro maht oli väikseim (7\,230 sõna) ja sõnatihedus mõõdukas (185 sõna lehekülje kohta), mis koos jooniste puudumisega viitab pinnapealsemale käsitlusele.

Gemini 3.1 Pro, Claude Sonnet 4.6 ja Claude Opus 4.6 töödes ei olnud ühtegi päriselt genereeritud joonist, mis on bakalaureusetöö kontekstis ebatavaline -- enamik tehnilisi lõputöid sisaldab arhitektuuriskeeme või andmevoo diagramme. Opus 4.6 kavandas küll kolm joonisekohta (süsteemi arhitektuur, andmebaasi ER-diagramm ja võtmetuletuse skeem), kuid jättis need PDF-is kohatäideteks. Sonnet 4.6 ja Gemini 3.1 Pro eelistasid suuremas mahus koodinäidete lisamist, samas kui Opus 4.6 integreeris koodinäited tihedamalt teksti sisse. GPT-5.4 töös koodinäiteid praktiliselt ei esinenud -- tegu oli puhtalt kontseptuaalse RAG-süsteemi arhitektuurilise kavandiga.

\subsection{Viidete kvantitatiivne analüüs} \label{subsec:viiteanaluus}

Akadeemilise töö üks olulisi kvaliteedinäitajaid on viidete kasutamise tihedus ja allikate arv. Iga töö kohta loeti kokku kasutatud viidete koguarv (kirjanduse loendis esitatud unikaalsed allikad), tekstisiseste viidete arv (\texttt{[N]} tüüpi viidete esinemiskorrad enne kirjanduse loendit) ning arvutati tekstisiseste viidete tihedus lehekülje kohta. Tulemused on esitatud tabelis~\ref{tab:viited}.

\begin{table}[ht]
\centering
\caption{Genereeritud tööde viidete analüüs}
\label{tab:viited}
\begin{tblr}{
    width=\linewidth,
    colspec={X[1.4,l] X[1,c] X[1,c] X[1,c] X[1,c]},
    rows={font=\small},
    colsep=3pt,
    row{1}={font=\bfseries\small},
    hlines,
    vlines,
    row{even}={bg=colorCellHighlight},
}
Mudel & Unikaalseid viiteid & Tekstisiseseid viiteid & Viiteid lk kohta & Viite/allika suhe \\
Gemini 3.1 Pro & 9 & 13 & 0,33 & 1,44 \\
Claude Sonnet 4.6 & 23 & 54 & 1,35 & 2,35 \\
GPT-5.4 (Codex) & 22 & 28 & 0,60 & 1,27 \\
Claude Opus 4.6 & 35 & 45 & 0,74 & 1,29 \\
\end{tblr}
\end{table}

Tulemused näitavad, et Claude Opus 4.6 kasutas kõige rohkem unikaalseid allikaid (35), mis vastab paroolihalduri valdkonna iseloomule, kus on vaja viidata krüptograafilistele standarditele (NIST, IETF RFC), turvauuringutele ja olemasolevatele lahendustele. Tekstisiseste viidete arvu ja tiheduse poolest eristus aga Claude Sonnet 4.6: 40-leheküljelises töös esines 54 tekstisisest viidet, mis teeb 1,35 viidet lehekülje kohta. GPT-5.4 (22 unikaalset allikat) ja Claude Sonnet 4.6 (23 unikaalset allikat) jäid allikate hulga poolest keskele. Gemini 3.1 Pro paistis silma väikseima viidete arvuga (9 unikaalset allikat 39 lehekülje peale), mis on bakalaureusetöö kontekstis tagasihoidlik. See näitaja kinnitab üldist tähelepanekut, et Gemini 3.1 Pro genereeritud töö vähese allikatoega.

Viite/allika suhe (tekstisiseste viidete arv jagatud unikaalsete allikate arvuga) näitab, mitu korda iga allikat keskmiselt kasutati. Gemini 3.1 Pro, GPT-5.4 ja Claude Opus 4.6 jäid 1,27--1,44 vahemikku, mis tähendab seda, et enamus allikaid kasutati tekstis vaid 1--2 korda. Claude Sonnet 4.6 eristus kõrgema suhtarvuga 2,35. Oluline on siiski rõhutada, et see analüüs ei hinda viidete \emph{sisulist} korrektsust ega kontrollitavust -- osa viidetest olid hallutsineeritud, eriti Sonnet 4.6 (ca 22\%) ja Opus 4.6 (ca 6\%) töödes.

\subsection{Akadeemiline stiil} \label{subsec:akadeem-stiil}

Eestikeelse akadeemilise teksti üks kvaliteedinäitajaid on tõlkimata jäetud või eesti keele konventsioonidest erinevate ingliskeelsete terminite vähene esinemine ja umbisikulise stiili järgimine. Ülakomaga vormistatud ingliskeelsete sõnade hulk varieerus mudelite lõikes (Sonnet 4.6 + Cowork: 5; GPT-5.4 + Codex: 4; Opus 4.6 + Cowork: 3; Gemini 3.1 Pro + Antigravity: 6), kuid sellesse näitajasse mahuvad ühtmoodi nii välditavad inglismõjud (\textit{prompt}, \textit{pipeline}) kui ka vältimatud valdkonnaspetsiifilised standarditerminid (\textit{salt}, \textit{nonce}, \textit{hash}, \textit{AES-256-GCM}, \textit{Argon2id}) ja toote- või firmanimed (\textit{Google}, \textit{Cowork}). Seetõttu on koondnäitaja tõlgenduslikult ebatäpne ning täpsem kolmekategooriline loendus jääb edasiste uurimuste metoodiliseks täienduseks. Esimese isiku asesõnade (\textit{ma, mina, me, meie, meil, meid, minu}) loenduses järgisid kõik neli mudelit umbisikulist stiili väga hästi: Opus 4.6, Sonnet 4.6 ja GPT-5.4 ei kasutanud tekstis ühtegi esimese isiku asesõna ning Gemini 3.1 Pro töös tuvastati vaid üks selline juht. See näitab, et tänapäeva suured keelemudelid on eesti keele akadeemilise stiili konventsioonid hästi ära õppinud.

\subsection{Iteratiivne juhtumiuuring: Claude Opus 4.7 koos Claude Code'iga} \label{subsec:opus47-juhtum}
\enlargethispage{5pt}

Käesolev alapeatükk kirjeldab eraldi juhtumiuuringut, mis on alapeatükkides~\ref{subsec:sonnet-toolo}--\ref{subsec:opus-toolo} esitatud nelja kombinatsiooni võrdlusest metoodiliselt selgelt eristatav. Selle eesmärk on anda võrdluspunkt, et milline tulemus on saavutatav siis, kui kasutaja on aktiivselt töövoogu suunamas pikema iteratiivse seansi vältel, mitte ei piirdu ühe lühikese viibaga. Töövoo täielik vestlusajalugu ja kõik vahesammud on avalikult kättesaadavad autori GitHubi repositooriumis {\url{https://github.com/UkuRenekKronbergs/TI_bakalaureusetoo}}, mis võimaldab iga sammu eraldi kontrollida.

\subsubsection{Töövoo ülesehitus ja erinevused põhieksperimendist}

Genereerimiseks kasutati Anthropicu mudelit \texttt{claude-opus-4-7} koos pikendatud 1 miljoni tokeni pikkuse kontekstiaknaga ning agentse tööriistana Claude'i rakenduses olevat Claude Code'i, mis võimaldab mudelil otse projektifaile lugeda, luua ja muuta ning käsurea käske käivitada. Töö valmis ühe tööpäeva (ligikaudu kaheksa tunni, aga mitte ühe sessioonina) jooksul autori aktiivsel juhendamisel. Kasutaja andis mudelile vahekäske, lükkas tagasi ebasobivaid lahendusi, palus konkreetseid täiendusi (näiteks pilootuuringu metoodika täpsustamist) ning kontrollis vahepealseid kompileerimistulemusi. Täiendava abivahendina kasutati keelekontrolliks ja sõnastuse parandamiseks OpenAI GPT-5.5 mudelit ChatGPT Codexi laienduse kaudu, millega lasti Opus 4.7 genereeritud tekst üle vaadata ja sõnastust ühtlustada. Mõlemat mudelit kasutati nende kõike rohkem mõtlevas režiimis (Opus 4.7 puhul max ja GPT-5.5 puhul  režiimis), et maksimeerida väljundi kvaliteeti ja mitmekesisust.

Oluline metoodiline täpsustus on see, et autor ei teinud käesoleva juhtumi vältel ühtegi käsitsi parandust ei \LaTeX{}-lähtekoodis ega ka koodifailides -- kogu tekst, vormistus ja parandused tehti mudelitele antud käskude kaudu. Lähim käsitsi toimetamisele tegevus oli vahekäsk Opus 4.7-le, kus autor osutas konkreetsele defektile (näiteks vigased tabeli legendid, joonisealune kirjeldus või vorminduslik ebaühtlus) ja palus mudelil seda parandada. Selline ranguse aste oli teadlik metoodiline valik, et juhtumi tulemus peegeldaks võimalikult selgelt mudeli ja agentse tööriista koostööst saadavat ülempiiri piiratud aja jooksul.

Erinevus alapeatükis~\ref{subsec:eksperimendi-ulesehitus} kirjeldatud ühe kasutajaviibaga (\textit{single-turn zero-shot}) eksperimendist on seega kahekordne. Esiteks ei vasta töö protokoll ülejäänud nelja kombinatsiooni omale, kuna käesolevas juhtumiuuringus oli vaheviipasid hinnanguliselt mitukümmend ja kasutaja sekkus protsessi pidevalt. Teiseks kasutati uuemat mudelipõlvkonda (Opus 4.7), mida põhieksperimendi ajal veel saadaval ei olnud. Seetõttu ei kaasata seda juhtumit tabelisse~\ref{tab:exp6} ega keele- ja kirjavigade tihedusvõrdlusesse (tabel~\ref{tab:kirjavead}), vaid esitatakse eraldi näitena, et mis on iteratiivse koostöö korral saavutatav.

\subsubsection{Valitud teema ja töö sisu}

Mudel valis koostöös autoriga teemaks ``Suurel keelemudelil põhineva eestikeelse informaatika teksti tagasisidesüsteemi prototüüp ja pilootuuring''. Valitud teema on tugevalt iseviitav: TI-genereeritud lõputöö, mis kirjeldab TI-põhise süsteemi loomist eestikeelse akadeemilise teksti tagasisidestamiseks neljas kategoorias (struktuur, akadeemiline stiil, terminoloogia järjepidevus ja viitamisvajadus).

Genereeritud töö maht oli 57 lehekülge ning struktuur järgis bakalaureusetöö ülesehitust: sissejuhatus koos generatiivse tehisintellekti kasutamise deklaratsiooniga, taust ja seotud tööd, metoodika, prototüübi peatükk, pilootuuringu ja empiirilise hindamise peatükk, kokkuvõte, viited ja neli lisa. Lisaks tekstidokumendile sisaldab repositoorium tegelikku Pythoni ja TypeScripti lähtekoodi: \texttt{prototuup/backend/} kausta FastAPI-l põhinev taustarakendus, \texttt{prototuup/frontend/} kausta React 18 + TypeScript + Tailwind CSS kasutajaliides ning \texttt{statistika/} kausta hindamisskriptid (\texttt{andmestik\_synth.py}, \texttt{paris\_hindamine.py}) ja salvestatud API-vastused. Käivitamiseks on ette nähtud \texttt{docker compose up} käsk; demo-režiim töötab ilma välise API-võtmeta, mis muudab tulemuse reprodutseerimise minimaalsete eeldustega.

\subsubsection{Genereeritud empiirilise osa kvaliteet}

Genereeritud töö empiirilises osas (peatükk 5.8) koostati 20 katkendist koosnev sünteetiline testkogu (kategooriapõhise jaotusega: sissejuhatus 4, taust 5, metoodika 4, tulemused 4, kokkuvõte 3) ning 42 kuldstandardi annotatsiooni. Selle vastu tehti 80 tegelikku API-päringut Claude Opus 4.7 ja GPT-5.5 mudelitele, kasutades üldist ja struktureeritud viiba versiooni. Mudelivastused skooriti tekstivahemiku tasemel kattuvuse järgi kuldstandardi vastu. Genereeritud töös esitati makrokeskmiseks F1-skooriks 0,38--0,56, kõrgeima tulemusena GPT-5.5 koos struktureeritud viibaga (täpsus 0,47, saagis 0,77, F1 = 0,56). Kogu hindamise rahaline kulu oli 3,88 USA dollarit (autor maksis) ja kogukestuseks ligikaudu 37 minutit.

Erinevalt alapeatükis~\ref{subsec:gemini-toolo} käsitletud Gemini 3.1 Pro tööst -- kus väidetav empiiriline uurimus (30 üliõpilast Delta hoones) oli täielikult fabritseeritud -- näib käesolevas töös empiirilise hindamise tehniline taristu olevat tegelikult olemas: hindamisskriptid, salvestatud JSON-vastused ja andmestiku kood on repositooriumis kontrollitavad.

Olulise positiivse erinevusena rõhutab töö ise korduvalt enda piiranguid: testkogu on selgesõnaliselt nimetatud sünteetiliseks (mitte päris üliõpilastööde katkenditest), kuldstandardi koostas ainult autor (Coheni $\kappa$ arvutamine kahe annoteerijaga jääb jätkukavasse) ning empiiriliste tulemuste üldistatavus päris kasutuskontekstile on selgelt piiratud. Generatiivse tehisintellekti kasutamise deklaratsioon on esitatud sissejuhatuses kolmel tasemel: (1) tekstilise abivahendina, (2) testkogu ja kuldstandardi koostamise abivahendina, (3) hinnatavate mudelivastuste tegelike API-päringute kaudu. Selline avalik deklaratsioon on kooskõlas Tartu Ülikooli generatiivse tehisintellekti juhendiga ning eristab käesolevat juhtumit varjatud TI-kasutusest.

\subsubsection{Vorm, viited ja keele kvaliteet}

Viidete loendis on 32 unikaalset allikat, mille hulgas kõik kontrollitavad allikad (Vaswani jt 2017 Attention Is All You Need, Brown jt 2020 GPT-3, Wei jt 2022 emergent abilities, Ouyang jt 2022 RLHF, Tanvir jt 2021 EstBERT, Kuulmets jt 2024--2025 Llammas-i tööd, Cohen 1960, Krippendorff 2011 jt) on autorite, pealkirjade ja avaldamisaastate poolest korrektsed. Erinevalt Gemini 3.1 Pro tööst (alapeatükk~\ref{subsec:gemini-toolo}) ei tuvastatud fabritseeritud autoriloendeid ning erinevalt Sonnet 4.6 tööst (alapeatükk~\ref{subsec:sonnet-toolo}) ei kombineeritud erinevate paberite metaandmeid. Vormiliselt on tööl sama piirang, mis Opus 4.6 + Coworki ühe viiba katsel (alapeatükk~\ref{subsec:opus-toolo}): jooniseid (näiteks süsteemi arhitektuuriskeem) kirjeldatakse tekstis, kuid PDF-is on need esitatud tekstilise kohatäitja või lihtsa skemaatilise jaotusena, mitte täiemõõtmelise vektorjoonisena.

Keeleline kvaliteet on iteratiivses seansis selgelt parem kui ühe viiba kombinatsioonidel: 57 lehekülje peale tuvastas autor üksikuid kirjavigu. See on võrreldav kõige täpsema ühe viiba tulemusega (GPT-5.4 + Codex, 0,06 viga lehekülje kohta, vt tabel~\ref{tab:kirjavead}). Akadeemiline stiil on järjepidevalt umbisikuline ning terminoloogia (mudel, viip, kontekstiaken, kuldstandard, viitamisvajadus, saagis) on kogu töö ulatuses ühtlane.

\subsubsection{Juhtumi tõlgendus}

Käesolev juhtumiuuring näitab, et kui kasutaja võtab aktiivse rolli ja iteratiivne tööseanss kestab ühe tööpäeva, on tipptasemel mudeli (Opus 4.7) ning failipõhise agentse tööriista (Claude Code) abil võimalik genereerida lõputöö, mis (1) sisaldab tegelikku, kompileeritavat lähtekoodi, mitte ainult selle kirjeldust, (2) deklareerib selgesõnaliselt enda TI-kasutuse ja piirangud ning (3) hoiab keelelise ja stiililise ühtluse 57 lehekülje ulatuses. Samas on oluline rõhutada, et see ei muuda peamise eksperimendi järeldusi nelja mudeli ühe viiba võrdluses (alapeatükid~\ref{subsec:sonnet-toolo}--\ref{subsec:opus-toolo}): kvaliteedi erinevus tuleneb siin suuresti just iteratiivse koostöö ja kasutaja aktiivse kontrolli mõjust, mitte ainult mudelivahetusest 4.6-lt 4.7-le. Sama mudelipõlvkonna ühe viiba käitumist saaks hinnata ainult identse protokolliga kordusjooksuga, mis kuulub edasise töö hulka (vt peatükk~\ref{arutelu}).

Praktilise järeldusena täiendab käesolev juhtum peatükis~\ref{subsec:agentsed-soovitused} antud soovitusi: kõige usaldusväärsem tulemus eestikeelse informaatika lõputöö genereerimisel saavutatakse mitte ühe pika viiba, vaid lühematest sammudest koosneva juhitud iteratsiooni kaudu, kus kasutaja kontrollib iga vahetulemust, suunab teemavalikut ja palub vajadusel mudelilt konkreetseid täiendusi. Ka selle töövoo juures jääb empiiriliste väidete ja viidete sõltumatu kontroll endiselt inimese ülesandeks -- juhtum näitab ülemist viitepunkti, mitte automatiseeritud lahendust akadeemilise vastutuse delegeerimiseks.
