\section{Agentsed TI tööriistad lõputöö genereerimisel} \label{claudecode}

Käesolev peatükk kirjeldab Claude Code'i kui agentset TI tööriista, mis võimaldab terviklike akadeemiliste tööde genereerimist otse arenduskeskkonnas. Peatükk annab ülevaate tööriista arhitektuurist, töövoogudest ning esitab praktilised soovitused lõputöö genereerimiseks. Lisaks esitatakse juhtumiuuring Opus 4.6 mudeliga, milles kasutati Anthropicu teist agentset tööriista Cowork, mis on Claude Code'iga sarnase ülesehituse ja töövoogudega, kuid neist eraldiseisev toode.

\subsection{Claude Code'i ülevaade} \label{subsec:claudecode-ulevaade}

Claude Code on Anthropicu arendatud agentne kodeerimis- ja tekstiloomise tööriist, mis töötab Claude äpi kaudu või käsurealiidese (CLI) kaudu ning integreerub otse arenduskeskkondadesse nagu Visual Studio Code \cite{anthropic2026claudecode}. Erinevalt tavalistest vestlusliidese-põhistest TI tööriistadest (nt ChatGPT veebiliides, Claude.ai) pakub Claude Code agentset töövoogu: tööriist saab iseseisvalt lugeda ja kirjutada faile, käivitada käsurea käske, otsida veebist informatsiooni ning hallata projekti failisüsteemi.
Claude Code'i peamised eelised akadeemilise teksti genereerimisel:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Otsene failisüsteemi juurdepääs} -- tööriist saab lugeda olemasolevaid \LaTeX{} faile, juhendeid ja näidistöid otse failisüsteemist, ilma et kasutaja peaks neid käsitsi kopeerima vestlusaknasse.
    \item \textbf{Iteratiivne genereerimine} -- tööriist saab genereerida teksti, kontrollida tulemust ja teha parandusi mitme iteratsiooni jooksul ühe sessiooni raames.
    \item \textbf{\LaTeX{} kompileerimine} -- tööriist saab käivitada \LaTeX{} kompileerimist ja kontrollida, kas genereeritud kood kompileerub vigadeta.
    \item \textbf{Viidete haldamine} -- tööriist saab hallata BibTeX/BibLaTeX viidete faile, lisada uusi viiteid ja kontrollida viidete formaadi korrektsust.
\end{itemize}

\subsection{Claude Code'i võrdlus tavapärase vestlusliidesega} \label{subsec:claudecode-vs-chat}

Tabelis~\ref{tab:claudecode-vs-chat} on esitatud võrdlus Claude Code'i ja tavapärase vestlusliidese (nt Claude.ai, ChatGPT) vahel lõputöö genereerimise kontekstis.

\begin{table}[ht]
\centering
\caption{Claude Code'i võrdlus tavapärase vestlusliidesega lõputöö genereerimisel}
\label{tab:claudecode-vs-chat}
\begin{tblr}{
    width=\linewidth,
    colspec={X[1,l] X[1.2,l] X[1.2,l]},
    rows={font=\small},
    colsep=3pt,
    row{1}={font=\bfseries\small},
    hlines,
    vlines,
    row{even}={bg=colorCellHighlight},
}
Aspekt & Vestlusliides & Claude Code \\
Konteksti sisestamine & Käsitsi kopeerimine & Automaatne failide lugemine \\
Väljundi salvestamine & Käsitsi kopeerimine & Otsene faili kirjutamine \\
\LaTeX{} kontroll & Puudub & Automaatne kompileerimine \\
Viidete haldus & Käsitsi & Automaatne BibTeX haldus \\
Mitme faili töötlemine & Viis faili korraga & Kõik failid korraga \\
Iteratsiooni kiirus & Aeglane (kopeeri-kleebi) & Kiire (automaatne) \\
Projekti struktuur & Kasutaja haldab & Tööriist haldab \\
\end{tblr}
\end{table}

\subsection{Soovitused lõputöö genereerimiseks Claude Code'iga} \label{subsec:claudecode-soovitused}

Käesoleva uurimuse praktiliste kogemuste põhjal, sealhulgas Opus 4.6 mudeliga Cowork'i kaudu genereeritud paroolihalduri lõputöö (vt peatükk~\ref{subsec:cowork-juhtumiuuring}), saab anda järgmised soovitused Claude Code'i kasutamiseks lõputöö genereerimisel. Samad soovitused kehtivad suures osas ka Cowork'i kohta, kuna tööriistad on ülesehituselt sarnased.

\subsubsection{Projekti ettevalmistamine}

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Kasuta \LaTeX{} malli algusest peale.} Paigalda ülikooli \LaTeX{} mall (nt UniTartuCS) projektikausta enne genereerimise alustamist. Claude Code suudab malli struktuuri automaatselt tuvastada ja järgida.
    \item \textbf{Lisa juhendid projektikausta.} Kopeeri lõputöö juhendid (TÜ ATI juhend, LOTE juhend) tekstifailidena projektikausta. Claude Code saab neid automaatselt lugeda kontekstina.
    \item \textbf{Lisa näidistööd.} Paiguta 2--3 hästi hinnatud varasema lõputöö PDF-failid projektikausta. Need annavad mudelile konkreetse ettekujutuse oodatavast kvaliteedist ja stiilist.
    \item \textbf{Loo CLAUDE.md konfiguratsioonifail.} Projekti juurkausta loodav CLAUDE.md fail sisaldab püsivaid juhiseid, mida Claude Code järgib igas sessioonis. Sinna tasub kirjutada:
    \begin{itemize}
        \item oodatav keel (eesti keel);
        \item akadeemiline stiil ja toon;
        \item terminoloogia eelistused;
        \item viitamisstiil (nt IEEE numeric);
        \item peatükkide struktuur ja maht.
    \end{itemize}
\end{enumerate}

\subsubsection{Genereerimise töövoog}

Soovitame järgmist samm-sammulist töövoogu:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Genereeri sisukord ja struktuur.} Alusta sisukorra ja peatükkide ülesehituse genereerimisega. Anna mudelile ette teema, uurimisküsimused ja mahunõuded. Kontrolli ja kinnita struktuur enne edasi liikumist.
    \item \textbf{Genereeri peatükid järjest.} Genereeri iga peatükk eraldi, alustades sissejuhatusest. Iga järgmise peatüki genereerimisel on eelnevad peatükid kontekstis, mis tagab sidususe.
    \item \textbf{Genereeri tabelid ja joonised eraldi.} Tabelite ja jooniste \LaTeX{} kood on keerulisem ja vajab eraldi tähelepanu. Genereeri need eraldi sammuna ja kontrolli visuaalset tulemust.
    \item \textbf{Lisa viited ise või tee põhjalikku kontrolli neile.} Ära lase mudelil viiteid ``välja mõelda''. Kui soovid, et viited oleksid väga tõenäoliselt korrektsed, siis järgi seda malli:
    \begin{itemize}
        \item otsi ise allikaid;
        \item lisa leitud allikate andmed BibTeX faili;
        \item palu mudelil viiteid tekstis kasutada ainult olemasolevatest allikatest.
    \end{itemize}
    \item \textbf{Kompileeri regulaarselt.} Kasuta Claude Code'i võimalust käivitada \texttt{pdflatex} ja \texttt{biber} käske, et kontrollida, kas genereeritud \LaTeX{} kood kompileerub vigadeta.
    \item \textbf{Vaata üle ja paranda.} Iga genereeritud peatüki järel vaata tekst üle, märgi probleemkohad ja palu mudelil need parandada. Ära jäta ülevaatamist töö lõppu.
\end{enumerate}

\subsubsection{Parimad praktikad}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Kasuta pikendatud mõtlemisrežiimi.} Claude Code'i pikendatud mõtlemisrežiim (\textit{extended thinking}) parandab oluliselt keeruliste akadeemiliste tekstide kvaliteeti. See on eriti kasulik sissejuhatuse, metoodika ja arutelu peatükkide jaoks.
    \item \textbf{Anna konkreetseid juhiseid.} Mida konkreetsemad on juhised, seda parem on tulemus. Selle asemel, et paluda ``kirjuta sissejuhatus'', täpsusta töö maht ja peamised teemad.
    \item \textbf{Kontrolli viiteid alati.} Ükski TI mudel ei genereeri 100\% korrektseid viiteid. Kontrolli iga viite olemasolu ja korrektsust käsitsi.
    \item \textbf{Ära usalda üheainsa promptiga (\textit{one-shot}) tulemust pimesi ilma kriitilise ülevaatamiseta.} Käesoleva uurimuse eksperimendis (vt peatükk~\ref{subsec:cowork-juhtumiuuring}) näitas üheainsa promptiga lähenemine juba üllatavalt tugevaid tulemusi (eriti Opus 4.6 puhul -- 61 lehekülge, 5 kirjaviga, 0 esimese isiku asesõna), kuid sellegipoolest sisaldas töö hallutsineeritud viiteid ja mõningaid sisulisi probleeme. Parima kvaliteedi saavutamiseks on mõistlik kombineerida üheainsa promptiga genereerimist iteratiivsete paranduste ja kasutaja järelevalvega.
    \item \textbf{Ole kursis enda tööga.} TI on abivahend, mitte autor. Üliõpilane peab iga genereeritud lõigu sisuliselt üle vaatama ja vajadusel ümber kirjutama.
    \item \textbf{Kasuta Opus mudelit nii palju kui võimalik.} Claude Opus 4.6 on praegu Claude perekonna võimekaim mudel ja sobib kõige paremini terviklike peatükkide ja keeruliste akadeemiliste tekstide genereerimiseks, kuigi selle hind on oluliselt kõrgem kui Sonnet mudelil.
\end{itemize}

\subsection{Alternatiivne agentne tööriist: Google Antigravity} \label{subsec:antigravity}

Käesoleva uurimuse eksperimendi raames testiti Gemini 3.1 Pro mudelit Google'i agentse tööriista Antigravity kaudu. Antigravity on Google'i arendatud agentne TI tööriist, mis on funktsionaalselt sarnane Claude Code'iga -- see võimaldab mudelil iseseisvalt hallata faile, genereerida koodi ja struktureerida projekte. Antigravity kasutamine parandas Gemini 3.1 Pro tulemust oluliselt: ilma agentse tööriistata olid varasemad katsed oluliselt nõrgemad nii mahu kui ka kvaliteedi poolest. See kinnitab laiemat järeldust, et agentsed tööriistad on kriitilise tähtsusega tervikliku lõputöö genereerimise kontekstis, sõltumata konkreetsest mudelist.

\subsection{Alternatiivne agentne tööriist: ChatGPT Codex Visual Studio Code'is} \label{subsec:codex}

Lisaks Google'i Antigravity'le testiti ka OpenAI ChatGPT Codex laiendust (\textit{extension}) Visual Studio Code'i arenduskeskkonnas \cite{openai2025codex}. Codex laiendus on funktsionaalselt sarnane Claude Code'iga ja Antigravity'ga -- see võimaldab mudelil iseseisvalt hallata projekti faile, genereerida \LaTeX{} koodi ning struktureerida terviklikku dokumenti otse arenduskeskkonnas.

Eriti tähelepanuväärne on Codex laienduse tulemus GPT-5.4 mudeliga. Käesoleva uurimuse eksperimendis (vt peatükk~\ref{subsec:exp-tervik}) keeldus GPT-5.4 tavapärase vestlusliidese kaudu terviklikku lõputööd genereerimast, viidates akadeemilise aususe piirangutele, ning andis selle asemel 8-leheküljelise ingliskeelse juhendi. Codex laienduse kaudu suutis aga sama mudel -- täpselt sama üheainsa promptiga -- genereerida visuaalselt teiste mudelite väljunditega sarnase tervikliku dokumendi. See viitab sellele, et agentne töövoog ei paranda mitte ainult genereerimise kvaliteeti ja mahtu, vaid võib aidata ületada ka mudeli ohutuskoolitusest tulenevaid piiranguid, kuna tööülesanne jaguneb väiksemateks, kontekstuaalselt selgemateks sammudeks.

Majanduslikust aspektist väärib märkimist, et Codex laiendus kasutab ChatGPT Plus tellimuse (20€/kuu) raames kaasasolevat kasutuskvooti. Testimisel kulus tervikliku dokumendi genereerimiseks seda väga vähe (umbes 30\% sessiooni limiidist), mis teeb ChatGPT Plus plaanist hea hinna ja võimsuse suhtega valiku lõputöö genereerimisel.

\subsection{Claude Code'i piirangud} \label{subsec:claudecode-piirangud}

Vaatamata eelistele on Claude Code'il mitmeid piiranguid lõputöö genereerimise kontekstis:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Kontekstiakna täitumine.} Pikema sessiooni jooksul võib kontekstiaken täituda, mis põhjustab varasemate osade ``unustamist''. Lahenduseks on sessiooni korrapärane taaskäivitamine ja CLAUDE.md faili kasutamine püsiva kontekstina.
    \item \textbf{Hind.} Claude Code kasutab API-põhist hinnastamist, mis tähendab, et pikemad sessioonid võivad olla kulukad, eriti Opus mudeliga.
    \item \textbf{Tehniline barjäär.} Claude Code eeldab käsurea ja arenduskeskkonna kasutamise oskust, mis ei ole kõigile üliõpilastele tuttav.
    \item \textbf{Versioonihaldus.} Kuigi Claude Code saab kasutada Git'i, on oluline, et üliõpilane mõistab versioonihalduse põhimõtteid, et vältida töö kadumist.
\end{itemize}

Suurem osa neist piirangutest kehtib ka Cowork'i kohta, kuna tööriistad on töövoogude poolest sarnased.

\subsection{Juhtumiuuring: paroolihalduri lõputöö Cowork'i ja Opus 4.6-ga} \label{subsec:cowork-juhtumiuuring}

Käesoleva uurimuse raames genereeriti Anthropicu Cowork'i ja Opus 4.6 mudeli abil terviklik 61-leheküljeline bakalaureusetöö teemal ``Turvalise paroolihalduri veebirakenduse arendamine''. Oluline on rõhutada, et kasutati spetsiifiliselt Cowork'i, mitte eelnevates alalõikudes kirjeldatud Claude Code'i -- need on Anthropicu kaks eraldiseisvat agentset tööriista. See juhtumiuuring demonstreerib Cowork'i praktilisi võimekusi ja piiranguid reaalse lõputöö genereerimisel üheainsa viipega (\textit{one-shot}). Kuna Cowork'i töövood on Claude Code'iga suures osas sarnased, on enamik eelmistes alalõikudes esitatud soovitusi ja tähelepanekuid ülekantavad ka Cowork'ile.

\subsubsection{Genereerimisprotsess}

Genereerimine toimus Cowork'i kaudu, kasutades Opus 4.6 mudelit. Projektikausta paigutati UniTartuCS \LaTeX{} mall. Mudelile anti üks lühike eestikeelne viibe, mis palus genereerida terviklik bakalaureusetöö Tartu Ülikooli arvutiteaduse instituudi nõuetele vastavalt (täistekst lisas~\ref{lisa:promptid}). Edasine töövoog -- failide loomine, sisukorra ja peatükkide ülesehitus, viidete haldus ning \LaTeX{} kompileerimine -- toimus agentse tööriista juhitud mitme sisemise sammuna, kuid ilma kasutajapoolsete järelküsimusteta ega iteratiivse suunamiseta.

\subsubsection{Genereeritud töö omadused}

Genereeritud lõputöö sisaldas järgmisi komponente:
\begin{itemize}
    \item Terviklik tehniline arhitektuur: nullteadmise (\textit{zero-knowledge}) põhimõte, AES-256-GCM krüpteering, Argon2id võtmetuletamine;
    \item React/TypeScript kasutajaliides ja Node.js/Express taustarakendus PostgreSQL andmebaasiga;
    \item 149 automatiseeritud testi (47 krüptograafia ühiktesti + 61 serveri ühiktesti + 41 integratsioonitesti);
    \item OWASP Top 10 vastavuse analüüs;
    \item Süsteemi kasutatavuse skaala (SUS) hindamine skooriga 77,0;
    \item 0 kriitilist turvaauku turvaauditi tulemusel.
\end{itemize}

\subsubsection{Järeldused juhtumiuuringust}

Juhtumiuuring kinnitas, et Cowork koos Opus 4.6 mudeliga suudab genereerida tervikliku, struktureeritud ja tehniliselt detailse lõputöö. Genereeritud töö vastas TÜ ATI vorminõuetele ja sisaldas kõiki nõutud peatükke. Peamised tugevused olid:
\begin{itemize}
    \item Tehniline sügavus ja detailsus, mis ületas teiste mudelite tulemusi;
    \item Korrektne eesti keel läbivalt kogu töös;
    \item Terviklik ja sisukas struktuur ilma teemast kõrvalekaldumiseta;
    \item \LaTeX{} koodi korrektne genereerimine, sealhulgas tabelid, joonised ja viited.
\end{itemize}

Peamised puudused olid endiselt seotud viidete hallutsineerimisega (ca 15\% viidetest vajasid kontrolli) ja mõningate eesti keele terminoloogia ebajärjekindlustega.

\subsection{Käesoleva bakalaureusetöö enda kirjutamise töövoog} \label{subsec:oma-too-toovoog}

Peatükis~\ref{eksperimendid} kirjeldatud eksperiment uuris üheainsa viipega (\textit{one-shot}) tervikliku töö genereerimist. Käesolev bakalaureusetöö ise ei ole ühe viipe tulemus: selline lähenemine ei vastaks akadeemilise aususe põhimõtetele (vt peatükk~\ref{subsec:eetika}) ega annaks ka soovitud kvaliteeti. Selle asemel kasutati etapiviisilist, inimese juhitud töövoogu, mis järgib peatükis~\ref{subsec:claudecode-soovitused} esitatud soovitusi. Käesolev alapeatükk kirjeldab selle töövoo konkreetseid samme, kasutatud tööriistu, autori ja TI rollijaotust ning saadud praktilisi kogemusi, et pakkuda läbipaistvat ülevaadet sellest, kuidas TI-d lõputöö kirjutamise protsessis vastutustundlikult rakendati.

\subsubsection{Kasutatud TI tööriist ja mudel}

Käesoleva bakalaureusetöö kirjutamise käigus kasutati agentse TI tööriistana Anthropicu \textbf{Claude Code'i} (vt peatükk~\ref{subsec:claudecode-ulevaade}), mis töötas otse autori kohaliku arenduskeskkonnaga (Visual Studio Code Windowsi platvormil) ning omas ligipääsu projektikaustale \LaTeX{} allikfailide, bibliograafia, jooniste ja kompileeritud PDF-i näol. Peamise mudelina kasutati Claude Opus 4.6 pikendatud mõtlemisrežiimiga, kuna mahuka eestikeelse akadeemilise teksti toimetamisel eristus see mudel selgelt kvaliteedi poolest (vt peatükk~\ref{subsec:opus}). Kiiremate või vähem keerulise sisuga sammude jaoks (nt lühike kirjavigade kontroll, ühe lõigu sõnastuse parandus) piisas ka Claude Sonnet 4.6 mudelist, mis oli oluliselt odavam. Peaeksperimendis kasutatud tööriist Cowork (vt peatükk~\ref{subsec:cowork-juhtumiuuring}) on Claude Code'i lähedane sugulane ning mõlemad oleksid käesoleva töö kirjutamise jaoks sobinud; Claude Code valiti selle tiheda lõiminguse tõttu Visual Studio Code arenduskeskkonna ja Giti tööriistadega.

Täiendavalt kasutati järgmisi abivahendeid: Zotero (lõputöö algfaasis allikate kogumiseks ja BibTeX-i ekspordiks), Overleaf ja kohalik TeX Live (\LaTeX{} kompileerimiseks), GitHub (versioonihalduseks) ning veebibrauser iga viidatava allika käsitsi kontrollimiseks.

\subsubsection{Etapp 1: algne üheainsa viipega katse sisukorra kavandamiseks}

Töö algetapis teostati sama üheainsa viipe katse, mida rakendati peaeksperimendis, et kaardistada võimalikku struktuuri ja teemat. Katse eesmärk oli näha, kuidas mudel ise tõlgendab lühikest juhist ning milliseid peatükke ja alapeatükke ta oodatavasse struktuuri paigutab. Genereeritud teksti ei kasutatud käesoleva töö lõppversioonis -- see oli üksnes kavandi loomise vahend, mis aitas autoril paremini mõista, milliseid teemasid käsitleda ja kuidas materjali järjestada. Algne mustand heideti kõrvale ning edasine sisu kirjutati uuesti. Kasuliku tulemusena andis katse autorile ka esmase hinnangu selle kohta, milliseid peatükke TI ise oluliseks peab (sissejuhatus, taust, metoodika, mudelite võrdlus, kokkuvõte) ning milliste peatükkide (nt arutelu, eetika, piirangud) kohta tuli autoril iseseisvalt juurde mõelda.

\subsubsection{Etapp 2: iteratiivne kirjutamine ja toimetamine}

Pärast esialgset kaardistust mindi üle iteratiivsele kirjutamisele, kus autor hoidis sisulist kontrolli ja TI tööriist tegutses keelelise ning vormistusliku abivahendina. Iteratsiooni üldised sammud olid järgmised.

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Autori sisuline kirjutamine ja eksperimendi läbiviimine.} Sisulised otsused, uurimisküsimuste sõnastus, eksperimendi disain, nelja genereeritud tervikliku töö hindamine, kvantitatiivsed mõõtmised (kirjavigade loendus, viidete analüüs, anglitsismide loendus, esimese isiku asesõnade loendus) ja tulemuste tõlgendamine tegi autor iseseisvalt. TI-le ei antud ülesandeks ise järeldusi teha ega andmeid tõlgendada.
    \item \textbf{Peatüki mustandi koostamine autori poolt.} Iga peatüki esimene versioon kirjutati autori poolt käsitsi, tuginedes loetud kirjandusele ja eksperimendi tulemustele. Sellega tagati, et argumentatsiooni loogika ja peamised väited lähtuvad autori enda mõttekäigust.
    \item \textbf{Manuaalne ülevaatus.} Autor luges iga peatüki kriitiliselt üle, tuvastas probleemid (kohmakad laused, ebatäpsed väited, numbriliste andmete ebakõlad, puuduvad viited, korduvused) ja märkis kohad, mida tuleb parandada.
    \item \textbf{Konkreetsed parandusepalved TI-le.} Autor palus agentsel TI tööriistal teha konkreetseid, kitsalt piiritletud parandusi, näiteks kirjavigade ja näpukate otsimine ning parandamine, liiga pikkade lausete tükeldamine, lauseehituse ühtlustamine akadeemilisele stiilile, sektsioonidevaheliste vastuolude ja numbriliste ebakõlade tuvastamine, viidete formaadi ja järjekorra kontroll ning \LaTeX{} vormistuse parandamine. Üldisi palveid stiilis ``kirjuta see peatükk ümber'' teadlikult välditi, kuna need on seotud suurema riskiga, et TI lisab alusetut sisu või muudab autori mõtet.
    \item \textbf{Autori otsus iga muudatuse kohta.} TI soovitatud muudatused vaatas autor enne vastuvõtmist üle; osa soovitusi lükati tagasi, kui need kaldusid autori mõttest kõrvale, lisasid alusetut sisu või muutsid sõnastust ebatäpsemaks. Eriti jälgiti seda, et TI ei lisaks omaalgatuslikult uusi faktiväiteid, mida autor ei saaks allikast kinnitada.
    \item \textbf{Korduv iteratsioon.} Samme 3--5 korrati iga peatüki puhul mitu korda, kuni tekst vastas soovitud kvaliteedile. Keskmiselt läbis iga peatükk mitu selget redaktsioonivooru, millest osa keskendus sisule ja struktuurile ning osa vormistusele ja keelekorrektuurile.
\end{enumerate}

\subsubsection{Allikate otsimine ja bibliograafia haldamine}

Allikate kogumine ja kontrollimine toimus teadlikult eraldiseisva töövooguna, et vältida peaeksperimendis täheldatud hallutsineeritud viidete probleemi (vt peatükk~\ref{subsec:viiteanaluus}). TI-le ei delegeeritud viidete ``välja mõtlemist''; selle asemel järgiti järgmist distsipliini.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Allikate otsimine toimus inimese juhtimisel.} Autor otsis iga väite kinnitamiseks allikaid käsitsi Google Scholari, arXivi, ACL Anthology ja ACM Digital Library kaudu, eelistades eelretsenseeritud ajakirju, konverentsiartikleid ja mudelite ametlikke dokumentatsioonilehti.
    \item \textbf{Iga viide lisati BibTeX-faili käsitsi}, kasutades Zoterost saadud ekspordikirjet või väljaandja veebilehelt saadud viitekirjet. Enne lisamist kontrolliti, et DOI või URL viiks olemasolevale tööle.
    \item \textbf{TI roll piirdus formaadi kontrolliga.} Claude Code'il paluti kontrollida, kas kõik tekstis esinevad \texttt{\textbackslash cite\{\}} võtmed leiduvad BibTeX-failis, kas BibTeX-kirjed on süntaktiliselt korrektsed ja kas välju (\texttt{url}, \texttt{doi}, \texttt{howpublished}) on täidetud ühtselt. TI-l \emph{ei} lubatud uusi viiteid ise juurde lisada ega olemasolevaid muuta ilma autori eelkinnituseta.
    \item \textbf{Viidete sisulise kontrolli tegi autor.} Iga tsiteeritud väite puhul avas autor allika ja veendus, et allikas tegelikult toetab väidet, mille kõrval viide seisab. See takistas nii hallutsinatsioonide kui ka valede parafraaside levimist.
\end{itemize}

Selle töövoo tulemusena sisaldab käesoleva töö bibliograafia vaid olemasolevaid ja kontrollitud allikaid, erinevalt peaeksperimendi genereeritud töödest, kus 15--25\% viidetest olid hallutsineeritud.

\subsubsection{Kvantitatiivse analüüsi ja andmete kogumise töövoog}

Peatükkides~\ref{subsec:kirjaviga}--\ref{subsec:akadeem-stiil} esitatud arvulised tulemused (kirjavigade arv, viidete arv, anglitsismide arv, esimese isiku asesõnade arv) koguti järgmise protseduuri alusel.

\begin{enumerate}
    \item \textbf{PDF-ist teksti ekstraheerimine.} Iga genereeritud tervikliku töö PDF-fail (vt lisa~\ref{lisa:failid}) muudeti tekstiks, jättes välja tiitellehe ja kirjanduse loendi juhtudel, kus see oli metoodiliselt põhjendatud.
    \item \textbf{Automaatne eelotsing TI abiga.} Claude Code'il paluti otsida eraldatud tekstist konkreetseid mustreid: tõenäolised kirjavead, ülakomaga võõrsõnad (\texttt{[a-zA-Z]+'[a-zõäöü]}), tüüpilised arvutiteaduse ingliskeelsed terminid (\textit{prompt}, \textit{pipeline}, \textit{benchmark}, \textit{over-reliance} jt) ning esimese isiku asesõnad. Iga leid esitati autorile koos konteksti reaga.
    \item \textbf{Inimese lõplik otsus iga leiu kohta.} Autor otsustas iga TI tuvastatud kandidaadi kohta eraldi, kas tegemist on tõepoolest kirjaveaga, anglitsismiga või esimese isiku asesõnaga, või näiteks kontekstis sobiva tsitaadi või pärisnimega. See kaheetapiline lähenemine (masin tuvastab kandidaadid, inimene kinnitab) vähendas nii väärnegatiivide kui ka väärpositiivide hulka võrreldes puhtalt käsitsi loendusega.
    \item \textbf{Tulemuste ristkontroll.} Kogunenud arvulisi tulemusi võrreldi korduvalt tabelite (nt tab.~\ref{tab:kirjavead}, tab.~\ref{tab:anglitsismid}, tab.~\ref{tab:akadeem-stiil}) vahel, et tagada iga peatüki sees ja peatükkide vahel ühtsed arvud. Claude Code'ilt paluti ka selle ristkontrolli jaoks abi, lastes mudelil hoiatada vastuoludest (nt kui sama mudeli kohta on ühes tabelis kirjas 13 ja teises 14 kirjaviga).
\end{enumerate}

Selline tööjaotus vähendas analüüsile kulunud aega, kuid säilitas autori täieliku kontrolli iga arvu üle, mida töös esitatakse.

\subsubsection{Kompileerimine, vormistuse kontroll ja kvaliteedi hindamine}

\LaTeX{} töös tähendab kirjutamine pidevat kompileerimist ning vigade ja hoiatuste lahendamist. Käesoleva töö puhul seati sisse järgmine kompileerimistsükkel, mis toimis kogu kirjutamise jooksul.

\begin{itemize}
    \item Kohalik kompileerimine toimus \texttt{latexmk}-i ja \texttt{lualatex}-iga (vt \texttt{.latexmkrc} repositooriumi juurkaustas), koos \texttt{biber}-iga bibliograafia jaoks. Varu- ja võrdluskompilatsioon tehti aeg-ajalt ka Overleafi kaudu.
    \item Kompileerimisvigade (nt tabelite ülevalg, lahtiste rühmade ebakõla, puuduvad \texttt{\textbackslash cite} võtmed) diagnostika tehti valdavalt koos Claude Code'iga -- autor andis talle \texttt{thesis.log} faili sisu või vigaste ridade väljavõtte ja palus pakkuda minimaalset parandust. Muudatus rakendati failile alles siis, kui autor oli selle üle vaadanud.
    \item Kvaliteedi hindamiseks vaadati iga olulisema muudatuse järel kompileeritud PDF üle, pöörates tähelepanu sisukorra järjepidevusele, tabelite mahtumisele leheküljele, jooniste paigutusele ning ristviidete (\texttt{\textbackslash ref}) töötamisele.
\end{itemize}

Kompileerimisvigade parandamine oli üks valdkond, kus TI pakkus kõige otsesemat produktiivsuse kasvu -- peenete \LaTeX{} vigade jahtimine, mis vastasel juhul oleks võtnud tunde käsitsi otsingut, lahendati sageli mõne minutiga, kui vealoog anti mudelile analüüsimiseks.

\subsubsection{Versioonihaldus GitHubi abil}

Kogu töö kirjutamise protsessi jooksul hoiti lähtekoodi (\LaTeX{} failid, viidete baas, joonised) GitHubi repositooriumis. Versioonihalduse kasutamine täitis mitut eesmärki, mis on TI-toetatud kirjutamise kontekstis eriti olulised.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Varasemate versioonide taastamise võimalus.} Iga oluline muudatus (uus peatükk, suurem toimetamine, TI-põhine parandusvoor) salvestati eraldi commit'ina. Kui TI tööriist tegi soovimatuid muudatusi või eemaldas juhuslikult autori sisulise lõigu, sai muudatuse kergesti tagasi pöörata (\texttt{git revert}) või taastada varasema versiooni konkreetse faili jaoks (\texttt{git checkout}). See pakkus turvavõrku, ilma milleta oleks iteratiivne töövoog olnud oluliselt riskantsem.
    \item \textbf{TI tehtud muudatuste kontrollitavus.} Enne iga TI-põhise parandusvooru commit'iti eelmine seis, mis võimaldas pärast muudatuste tegemist vaadata diff'i ja kontrollida täpselt, mida TI muutis. See on oluline, sest agentne tööriist võib teha muudatusi failides, mida autor ei pruugi koheselt märgata -- diff muudab muudatused täielikult läbipaistvaks.
    \item \textbf{Varundus.} Kaugserveris hoitav koopia kaitses töö kadumise eest kohaliku masina rikke või kogemata kustutamise korral.
    \item \textbf{Harude kasutamine suuremate toimetamiste jaoks.} Suuremaid, kogu tööd haaravaid parandusvoore (nt ``kirjavigade ja sõnastuse parandamine'') tehti eraldi arendusharus (\textit{feature branch}) ning liideti peaharusse alles pärast tervikpildi üle vaatamist pull request'i kaudu. See eraldas eksperimenteerivad muudatused stabiilsest peaharust ning võimaldas vajadusel terve parandusvooru maha visata ilma varasemat tööd kahjustamata.
    \item \textbf{Commit-sõnumite kaudu kirjutamisprotsessi dokumenteerimine.} Sisukad commit-sõnumid (näiteks ``Lisatud anglitsismide analüüsi tabel'', ``Ühtsustatud valuuta vormingut'', ``\,`AI' asendada `TI'-ga ja dollarid eurodeks'') pakuvad kronoloogilist ülevaadet tehtud muudatustest, mis aitab hiljem mõista, miks üks või teine redaktsioon tehti. Commit-sõnumite koostamisel rakendati head tava märkida eraldi \texttt{Co-Authored-By} väljaga juhud, kus Claude Code tegi muudatustele sisulise panuse, tagades läbipaistva autorluse dokumenteerimise.
\end{itemize}

GitHubi kasutamine koos agentse TI tööriistaga lõi distsiplineeritud töövoo: enne iga suuremat TI-põhist muudatust commit'iti eelnev seis, seejärel tehti muudatus, vaadati diff üle ja alles siis aktsepteeriti muudatus järgmise commit'iga. Kui tulemus ei rahuldanud, sai muudatusest täies mahus loobuda. Selline töövoog on soovituslik igale üliõpilasele, kes kasutab lõputöö kirjutamisel agentseid TI tööriistu, sest see vähendab oluliselt töö kadumise või ebaõnnestunud iteratsioonide riski.

\subsubsection{Rollijaotus autori ja TI vahel}

Töövoo läbipaistvuse huvides on tabelis~\ref{tab:rollijaotus} esitatud, millised kirjutamise ülesanded tegi autor ja millistel täitis TI abistavat rolli. Piiritlemisel lähtuti põhimõttest, et iga sisulise väite ja iga tsiteeritud allika eest vastutab autor ning TI saab osaleda üksnes nendes sammudes, mille tulemust autor ise hindab ja kinnitab.

\begin{table}[!ht]
\centering
\caption{Autori ja TI rollijaotus käesoleva töö kirjutamisel}
\label{tab:rollijaotus}
\begin{tblr}{
    width=\linewidth,
    colspec={X[1.8,l] X[1,c] X[1.2,c]},
    rows={font=\small},
    colsep=3pt,
    row{1}={font=\bfseries\small},
    hlines,
    vlines,
    row{even}={bg=colorCellHighlight},
}
Ülesanne & Autor & TI (Claude Code) \\
Teema valik ja uurimisküsimuste sõnastus & Täielik & -- \\
Eksperimendi disain ja läbiviimine & Täielik & -- \\
Kirjanduse lugemine ja sünteesimine & Täielik & -- \\
Peatüki mustandi kirjutamine & Põhiautor & Üksikute lõikude sõnastusettepanekud \\
Allikate otsimine ja valimine & Täielik & -- \\
Viidete sisuline kontroll & Täielik & -- \\
BibTeX-kirjete süntaksi kontroll & Järelkontroll & Automaatne kontroll \\
Kirjavigade otsimine ja parandamine & Lõplik otsus & Kandidaatide tuvastamine \\
Lauseehituse ja stiili ühtlustamine & Lõplik otsus & Ettepanekud \\
\LaTeX{} kompileerimisvigade diagnoosimine & Lõplik otsus & Põhjuse analüüs \\
Tabelite ja jooniste vormistus & Lõplik otsus & Vormingu ettepanekud \\
Kvantitatiivsete tulemuste tõlgendamine & Täielik & -- \\
Järelduste ja soovituste sõnastamine & Täielik & Sõnastusettepanekud \\
\end{tblr}
\end{table}

Tabelist nähtub, et sisulist vastutust nõudvad ülesanded (teemavalik, eksperimendi disain, allikate valik, tulemuste tõlgendamine, järeldused) jäid täielikult autori kanda. TI roll piirdus rutiinsete, madala sisulise riskiga sammudega (kandidaatide tuvastamine, formaadi kontroll, sõnastusettepanekud), kus iga ettepanek läbis enne rakendamist autori hindamise.

\subsubsection{Piirangud ja saadud kogemused}

Iteratiivne TI-toetatud kirjutamise töövoog tõi esile ka mitmeid praktilisi piiranguid, mida tasub tulevastel üliõpilastel arvestada.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Kontekstiakna täitumine pikemate sessioonide jooksul} tingis vajaduse sessiooni korrapärase taaskäivitamise ja \texttt{CLAUDE.md} faili kasutamise järele püsiva kontekstina. Pikema mustandi töö puhul osutus mõistlikuks jagada ülesanne peatükipõhisteks sessioonideks.
    \item \textbf{TI kalduvus ``parandada'' õiget teksti.} Mõnel juhul palus autor parandada ühte konkreetset viga, kuid tööriist muutis samal ajal ka ümbritsevat korrektset teksti. GitHubi \texttt{git diff} käsk oli hädavajalik, et selliseid soovimatuid muudatusi tuvastada ja tagasi pöörata.
    \item \textbf{Eestikeelsete erisõnade ja terminite käsitlus.} Keeleteaduslikult keerulised sõnad (nt liitsõnade silbitus või harvemad käändelõpud) vajasid autori eraldi tähelepanu, kuna TI-l ilmnesid kohati samad terminoloogilised vead, mida peaeksperimendis täheldati teistes mudelites.
    \item \textbf{Ajainvesteering.} Kuigi TI abil kiirenes vormistus- ja korrektuurifaas märgatavalt, ei vähendanud see sisulise töö (lugemise, mõtlemise, allikate kontrolli, tulemuste analüüsi) mahtu -- see jäi autori vastutusele ja moodustas suurema osa tegelikust ajakulust. TI peamine võit oli mehhaanilise töö vähenemine, mitte intellektuaalse töö asendamine.
    \item \textbf{Kulud.} Kuigi Claude Code'i tellimus on üliõpilase eelarve kontekstis tuntav kulutus, jäi see oluliselt madalamaks kui professionaalse toimetamise teenuse maksumus (vt peatükk~\ref{subsec:hinnakujundus}). Tööga seotud TI-sessioonid jaotusid ühtlaselt kogu kirjutamisperioodile, mis võimaldas kulusid paremini ennustada ja hallata.
\end{itemize}

\subsubsection{Erinevus peaeksperimendi töövoost}

Käesoleva töö kirjutamise töövoog erineb peaeksperimendi üheainsa viipe lähenemisest põhimõtteliselt. Sisu kavandas, uuris ja kirjutas autor ise; TI roll piirdus keelelise toimetamise, vormistuse ühtlustamise ja sisemise järjepidevuse kontrolliga. Selline rollijaotus vastab peatükis~\ref{subsec:eetika} kirjeldatud vastutustundliku TI kasutuse põhimõtetele, kus TI-d käsitletakse abivahendina, mitte teksti algautorina. Iteratiivne töövoog koos GitHubi versioonihaldusega osutus oluliselt tõhusamaks kui peaeksperimendis katsetatud üheainsa viipega lähenemine -- sisuline täpsus, viidete kontrollitavus ja akadeemiline usaldusväärsus jäid autori vastutusele, samas kui TI aitas olulisel määral vähendada kirjutamise, toimetamise ja vormistamise ajakulu. Lisaks demonstreerib see, et sama agentse tööriista peret, mida peaeksperimendis hinnati ``täisdelegeerimise'' stsenaariumis, saab kasutada ka vastutustundliku ja akadeemiliselt aktsepteeritava töövoo raames -- oluline ei ole niivõrd tööriista enda olemus, kuivõrd see, kuidas inimene selle töövoosse integreerib.
